<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<book>
    <chapter num="1">
        <verse num="1">
            <content> </content>
            <content> Paulo, Yesu Kristo akoa, a wɔfrɛɛ no sɛ ɔmmɛyɛ ɔsomafoɔ na wɔayi no asi hɔ ama Nyankopɔn asɛmpa </content>
        </verse>
        <verse num="2">
            <content> a ɔnam n’adiyifoɔ so hyɛɛ ho bɔ siee atwerɛ nsɛm kronkron no mu, </content>
        </verse>
        <verse num="3">
            <content> wɔ ne ba a honam fam wɔwoo no Dawid aseni no ho; </content>
        </verse>
        <verse num="4">
            <content> na wɔde tumi ayi no akyerɛ sɛ Nyankopɔn Ba, ahoteɛ honhom fam, awufoɔ sɔreɛ mu; ɔno ne Yesu Kristo, yɛn Awurade </content>
        </verse>
        <verse num="5">
            <content> a yɛnam ne so anya adom ne asomafodwuma de rebrɛ amanaman nyinaa aso ase ama gyidie ne din nti; </content>
        </verse>
        <verse num="6">
            <content>na mo a wɔafrɛ mo sɛ mommɛyɛ Yesu Kristo deɛ nso ka ho. </content>
        </verse>
        <verse num="7">
            <content> Me Paulo, metwerɛ de kɔma Nyankopɔn adɔfoɔ a wɔwɔ Roma nyinaa, a wɔafrɛ wɔn sɛ wɔmmɛyɛ ahotefoɔ no: Adom ne asomdwoeɛ a ɛfiri yɛn Agya Nyankopɔn ne Awurade Yesu nka mo.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="8">
            <content> </content>
            <content> Deɛ ɛdi kan ne sɛ, mo nyinaa nti, menam Yesu Kristo so meda me Nyankopɔn ase, ɛfiri sɛ wɔka mo gyidie ho asɛm wiase nyinaa. </content>
        </verse>
        <verse num="9">
            <content> Na me danseni ne Onyankopɔn a mesom no me honhom mu, ne Ba no asɛmpa no mu, sɛ mennyae mo din bɔ da, me mpaebɔ mu, </content>
        </verse>
        <verse num="10">
            <content> na mesrɛ daa sɛ ebia Onyankopɔn pɛ a, da bi ɔnnya me kwan pa, na memmra mo nkyɛn. </content>
        </verse>
        <verse num="11">
            <content> Ɛfiri sɛ m’ani agyina sɛ mɛhu mo, na mede honhom adom akyɛdeɛ bi mabrɛ mo abɛhyɛ mo den, </content>
        </verse>
        <verse num="12">
            <content> ɛne sɛ ɛnam mo gyidie ne me deɛ so, yɛn nyinaa bɛnya awerɛkyekyerɛ wɔ yɛn mu. </content>
        </verse>
        <verse num="13">
            <content>Nso, anuanom, mempɛ sɛ mede bɛsie mo sɛ mabɔ me tirim mprɛ pii sɛ anka mɛba mo nkyɛn, (nanso wɔasi me kwan abɛduru sɛsɛɛ), na manya mo nso mo mu aba bi, sɛ amanaman a aka no. </content>
        </verse>
        <verse num="14">
            <content>Mede Helafoɔ ne Pɔtɔfoɔ anyansafoɔ ne wɔn a wɔyɛ adwenem harefoɔ no ka; </content>
        </verse>
        <verse num="15">
            <content>saa nti na mefiri m’ahoɔden nyinaa mu masiesie me ho sɛ mɛka asɛmpa no makyerɛ mo a mowɔ Roma nso.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="16">
            <content> </content>
            <content> Na m’ani nwu asɛmpa no ho, ɛfiri sɛ, ɛyɛ Nyankopɔn tumi a ɛde kɔ nkwagyeɛ mu ma wɔn a wɔgye die nyinaa, Yudafoɔ kane ne Helafoɔ nso. </content>
        </verse>
        <verse num="17">
            <content> Ɛfiri sɛ emu na wɔyi Nyankopɔn tenenee adi firi gyidie mu kɔ gyidie mu, sɛdeɛ wɔatwerɛ sɛ: Deɛ ɔtene firi gyidie mu no bɛnya nkwa.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="18">
            <content>Na wɔda Nyankopɔn abufuo adi firi soro de tia nnipa a wɔnsuro Nyankopɔn na wɔde nneyɛɛ a ɛntene nam amumuyɛ so si nokorɛ no kwan. </content>
        </verse>
        <verse num="19">
            <content> Ɛfiri sɛ Nyankopɔn ho adeɛ a wɔnim no da adi pefee wɔ wɔn mu, na Onyankopɔn na wayi akyerɛ wɔn. </content>
        </verse>
        <verse num="20">
            <content> Na Nyankopɔn ho adeɛ a wɔnhunu, ɛfiri berɛ a wɔbɔɔ wiase no, ɔnam nnoɔma a wɔayɛ no dada no so ada no adi pefee ama wɔde adwene hunu mu, mekyerɛ ne daa tumi ne ne nyamesu; ɛno nti wɔnni anoyie biara; </content>
        </verse>
        <verse num="21">
            <content> ɛfiri sɛ wɔnim Onyankopɔn deɛ, nanso wɔanhyɛ no animuonyam sɛ Onyankopɔn, na wɔanna no ase, na mmom wɔn adwene yɛ nkwasea adwene na sum ahyɛ wɔn akoma a nteaseɛ nni mu no ma. </content>
        </verse>
        <verse num="22">
            <content> Wɔse wɔyɛ anyansafoɔ no, wɔdanee nkwasea, </content>
        </verse>
        <verse num="23">
            <content> na wɔsakyeraa Onyankopɔn a ɔmporɔ no animuonyam yɛɛ onipa a ɔporɔ honi nsɛsoɔ, ɛne nnomaa ne ntɔteboa ne mmoa a wɔwea deɛ.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="24">
            <content> </content>
            <content> Enti Onyankopɔn nso gyaa wɔn maa efideɛ, wɔn akoma akɔnnɔ mu, sɛ wɔngu wɔn nipadua ho fi wɔ wɔn mu; </content>
        </verse>
        <verse num="25">
            <content>ɛfiri sɛ wɔsesaa Nyankopɔn nokorɛ no gyee atorɔ, na wɔsɔree somm abɔdeɛ sene Ɔbɔadeɛ a wɔhyira no daa no. Amen. </content>
        </verse>
        <verse num="26">
            <content>Yei nti Onyankopɔn gyaa wɔn maa aniwuo akɔnnɔ. Na wɔn mmaa de honam fam ayɔnkofa yɛbea a ɛyɛ ne kwan soɔ no sesaa deɛ ɛmfa ne kwan soɔ; </content>
        </verse>
        <verse num="27">
            <content>saa ara nso na mmarima gyaa wɔne ɔbaa nkitahodie yɛbea a ɛyɛ ne kwan soɔ no maa wɔn mfɛfoɔ mmarima ho akɔnnɔ dɛree wɔn mu, na mmarima ne mmarima yɛɛ adapaadeɛ, na wɔde nyaa akatua a ɛsɛ wɔn nnaadaa, wɔn ara mu.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="28">
            <content>Na sɛdeɛ wɔammu sɛ wɔbɛkura Onyankopɔn wɔn nimdeɛ mu nti, Onyankopɔn yii wɔn maa adwene a ɛmfra, sɛ wɔnyɛ deɛ ɛmfata, </content>
        </verse>
        <verse num="29">
            <content>sɛ nnipa a adeɛ a ɛntene nyinaa, amumuyɛ, anibereɛ, nnebɔne ayɛ wɔn ma. Nitan, awudie, akasakasa, nsisie, ɔbra bɔne ahyɛ wɔn ma. Wɔyɛ asutufoɔ, </content>
        </verse>
        <verse num="30">
            <content>nsekubɔfoɔ, Onyankopɔn atamfoɔ, anoɔdenfoɔ, ahantanfoɔ, ahohoahoafoɔ, nnebɔne farebaefoɔ, awofoɔ asɛm ho asoɔdenfoɔ, </content>
        </verse>
        <verse num="31">
            <content>wɔnni ti, apamsɛefoɔ, wɔnni tema, wɔnni mmɔborɔhunu. </content>
        </verse>
        <verse num="32">
            <content>Na wɔnim Nyankopɔn ahyɛdeɛ yie sɛ owuo na ɛsɛ wɔn a wɔyɛ saa nnoɔma yi deɛ, nanso ɛnyɛ yɛ nko ara na wɔyɛ, na mmom wɔpene wɔn a wɔyɛ saa adeɛ no bi no so.</content>
        </verse>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">1</content>
            <content>: Aso 9.15; 13.2; Gal 1.15 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">2</content>
            <content>: Tito 1.2; Rom 16.25-26</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">3</content>
            <content>: 2 Sa 7.12; Mat 22.42; Rom 9.5</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">4</content>
            <content>: Aso 13.33</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">5</content>
            <content>: Aso 26.16-18; Rom 15.18; Gal 2.7; 2.9</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">7</content>
            <content>: 1 Ko 1.2; 2 Ko 1.1; Efe 1.1; Num 6.25-26</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">8</content>
            <content>: Rom 16.19; 1 Te 1.8 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">9</content>
            <content>: Flp 1.8; Efe 1.16</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">10</content>
            <content>: Aso 19.21; Rom 15.23; 15.31</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">11</content>
            <content>: Aso 28.31</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">12</content>
            <content>: 2 Pe 1.1</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">16</content>
            <content>: Dwom 119.46; 1 Ko 1.18; 1.24; Aso 13.46 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">17</content>
            <content>: Rom 3.21-22; Hab 2.4</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">19</content>
            <content>: Aso 14.15-17; 17.24-28</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">20</content>
            <content>: Dwom 19.1; Heb 11.3</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">21</content>
            <content>: Efe 4.18</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">22</content>
            <content>: Yer 10.14; 1 Ko 1.20</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">23</content>
            <content>: Deut 4.15-19</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">24</content>
            <content>: Aso 14.16 </content>
        </note>
    </chapter>
    <chapter num="2">
        <verse num="1">
            <content> </content>
            <content> Enti wo onipa biara a wobu atɛn no, anoyie biara nni hɔ mma wo; ɛfiri sɛ deɛ wobu obi atɛn wɔ mu no, wobu wo ara wo ho fɔ, ɛfiri sɛ wo a wobu atɛn no woyɛ saa adeɛ no ara. </content>
        </verse>
        <verse num="2">
            <content>Nanso yɛnim sɛ Nyankopɔn atemmuo fa ne kwan so pɛpɛɛpɛ, ba wɔn a wɔyɛ saa nnoɔma no so. </content>
        </verse>
        <verse num="3">
            <content>Na, wo onipa a wobu wɔn a wɔyɛ saa nnoɔma no atɛn na woyɛ saa ara no, wosusu sɛ wobɛdwane Nyankopɔn atemmuo no anaa? </content>
        </verse>
        <verse num="4">
            <content> Anaasɛ wote n’ayamyɛ ne ne boasetɔ ne n’abodwokyɛre mapa no ho atua a, wonim sɛ Nyankopɔn ayamyɛ de wo rekɔ adwensakyera mu?</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="5">
            <content>Na w’akoma den ne akoma pirim nti, woreboaboa abufuo ano de atwɛn abufuo ne Nyankopɔn atɛntenenee no adiyie da no. </content>
        </verse>
        <verse num="6">
            <content> Ɔno na ɔbɛsusu nnipa nyinaa nnwuma so adeɛ ama wɔn mmaako mmaako. </content>
        </verse>
        <verse num="7">
            <content>Wɔn a wɔde papayɛ mu boasetɔ hwehwɛ animuonyam ne anidie ne adeɛ a ɛmporɔ no, ɔbɛma wɔn daa nkwa. </content>
        </verse>
        <verse num="8">
            <content> Na wɔn a wɔfiri atutupɛ mu, na wɔntie nokorɛ, na wɔtie deɛ ɛntene no, abufuo ne abufuhyeɛ bɛba wɔn so. </content>
        </verse>
        <verse num="9">
            <content> Aane, ahohia ne ahometeɛ bɛba nnipa a wɔyɛ bɔne nyinaa so, Yudafoɔ kane ne Helafoɔ nso, </content>
        </verse>
        <verse num="10">
            <content>na mmom wɔn a wɔyɛ papa no nyinaa deɛ, animuonyam ne anidie ne asomdwoeɛ bɛba ama wɔn, Yudafoɔ kane ne Helafoɔ nso bi. </content>
        </verse>
        <verse num="11">
            <content> Na nnipa mu nyiyimu ne animhwɛ nni Nyankopɔn fam.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="12">
            <content>Na dodoɔ a wɔnni mmara na wɔyɛ bɔne no, wɔbɛkwati mmara nso ayera. Na dodoɔ a wɔyɛ bɔne, mmara mu no, wɔnam mmara no so bɛbu wɔn atɛn. </content>
        </verse>
        <verse num="13">
            <content> Na ɛnyɛ mmaratiefoɔ na wɔyɛ ateneneefoɔ wɔ Nyankopɔn anim, na mmom mmara sodifoɔ na wɔbɛbu wɔn bem. </content>
        </verse>
        <verse num="14">
            <content> Na amanaman mufoɔ a wɔnni mmara no de wɔn awosu yɛ mmara no mu nnoɔma a, yeinom a wɔnni mmara no yɛ mmara ma wɔn ho. </content>
        </verse>
        <verse num="15">
            <content> Wɔde yei kyerɛ sɛ, wɔatwerɛ mmara adwuma no wɔ wɔn akoma mu, na wɔn ahonim nso di wɔn adanseɛ, na wɔn nsusuiɛ toto wɔn ano, anaasɛ nso ɛtwitwa gye wɔn, </content>
        </verse>
        <verse num="16">
            <content>ɛda a Onyankopɔn nam Kristo Yesu so bɛbu nnipa kokoa mu nsɛm atɛn sɛdeɛ m’asɛmpa teɛ no.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="17">
            <content>Na sɛ wɔfrɛ wo Yudani, na wode wo ho twere mmara, na wohoahoa wo ho Nyankopɔn mu, </content>
        </verse>
        <verse num="18">
            <content>na wohunu deɛ ɔpɛ, na wogye nnoɔma a ɛyɛ pa ara no to mu, ɛnam sɛ wɔfiri mmara mu kyerɛkyerɛ woɔ nti, </content>
        </verse>
        <verse num="19">
            <content> na wode wo ho to wo ho so sɛ woyɛ onifirani kwankyerɛni, wɔn a wɔwɔ sum mu hann, </content>
        </verse>
        <verse num="20">
            <content>nkwasea fotufoɔ, nkɔkoaa kyerɛkyerɛfoɔ, sɛ woawedare wɔ nimdeɛ ne nokorɛ a ɛwɔ mmara no mu a; </content>
        </verse>
        <verse num="21">
            <content> afei wo a wokyerɛkyerɛ obi no, wonkyerɛkyerɛ wo ho? Wo a woka sɛ wɔnnwia adeɛ no, ɛnna wowia adeɛ yi? </content>
        </verse>
        <verse num="22">
            <content>Wo a wose wɔnnsɛe awadeɛ no, ɛnna wosɛe awadeɛ yi? Wo a wokyiri ohoni no, ɛnna wofom asɔrefie nnoɔma yi? </content>
        </verse>
        <verse num="23">
            <content>Wo a wohoahoa wo ho mmara mu no, ɛnyɛ nam na wonam mmaratoɔ so de Nyankopɔn anim twitwiri fam anaa? </content>
        </verse>
        <verse num="24">
            <content> Na mo nti wɔsɛe Nyankopɔn din amanaman mu, sɛdeɛ wɔatwerɛ no.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="25">
            <content> </content>
            <content> Na sɛ wodi mmara no so deɛ a, twetiatwa ho wɔ mfasoɔ; nanso woto mmara no deɛ a, na wo twetiatwa no adane momonotoyɛ. </content>
        </verse>
        <verse num="26">
            <content>Enti sɛ momonotoni no di mmara mu nsɛntenenee so a, wɔremmu ne momonotoyɛ no sɛ twetiatwa anaa? </content>
        </verse>
        <verse num="27">
            <content>Na deɛ wɔawo no momonoto a ɔdi mmara no soɔ no bɛbu wo a wonim atwerɛ no, na woyɛ twetiani nanso woto mmara no atɛn! </content>
        </verse>
        <verse num="28">
            <content> Na ɛnyɛ deɛ ɔda adi saa, na ɔyɛ Yudani, nso ɛnyɛ deɛ ɛda adi saa ɔhonam mu na ɛyɛ twetiatwa, </content>
        </verse>
        <verse num="29">
            <content> na mmom Yudani pa ara ne deɛ ɔte saa wɔ ne mu, na twetiatwa pa ara ne deɛ wɔayɛ no akoma mu wɔ honhom mu, na ɛnyɛ deɛ wɔatwerɛ mu. Ɔno na n’ayeyie mfiri nnipa, na mmom ɛfiri Onyankopɔn.</content>
        </verse>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">1</content>
            <content>: Mat 7.2; Yoh 8.7 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">4</content>
            <content>: 2 Pe 3.15</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">6</content>
            <content>: Mat 16.27; 2 Ko 5.10; Yoh 5.29</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">8</content>
            <content>: 2 Te 1.8</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">9</content>
            <content>: Rom 1.16; 3.9</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">11</content>
            <content>: Aso 10.34; 1 Pe 1.17</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">13</content>
            <content>: Mat 7.21; 1 Yoh 3.7</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">14</content>
            <content>: Aso 10.35</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">15</content>
            <content>: Rom 1.32</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">19</content>
            <content>: Mat 15.14</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">21</content>
            <content>: Dwom 50.16-21; Mat 23.3-4</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">24</content>
            <content>: Yes 52.5; Hes 36.20</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">25</content>
            <content>: Yer 4.4; 9.25-26 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">28</content>
            <content>: Yoh 8.39</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">29</content>
            <content>: Deut 30.6; Kol 2.11</content>
        </note>
    </chapter>
    <chapter num="3">
        <verse num="1">
            <content>Afei ɛdeɛn na Yudani wɔ boro soɔ, anaasɛ twetiatwa ho mfasoɔ ne deɛn? </content>
        </verse>
        <verse num="2">
            <content> Ɛdɔɔso akwan ahodoɔ nyinaa mu. Deɛ ɛdi kan ne sɛ, wɔde Nyankopɔn nsɛm ahyɛ wɔn nsa. </content>
        </verse>
        <verse num="3">
            <content> Na sɛ ebinom annye anni ɛ? Wɔn gyeɛ a wɔnnye nnie no bɛma Nyankopɔn gyidie no adane hunu anaa? </content>
        </verse>
        <verse num="4">
            <content> Dabi da, na mmom ma Onyankopɔn nyɛ ɔnokwafoɔ, na nnipa nyinaa nyɛ atorofoɔ, sɛdeɛ wɔatwerɛ sɛ:</content>
            <block_quote>
                <content>Deɛ ɛbɛyɛ na woadi bem wɔ wo nsɛm mu,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>na wobu atɛn a, woadi nkonim.</content>
                <content> </content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="5">
            <content>Na sɛ tene a yɛntene yi na ɛyi Nyankopɔn tenenee no kyerɛ a, yɛbɛse deɛn? Onyankopɔn ntene sɛ ɔde abufuo ba yɛn so anaa? (Meka no nnipa mu.) </content>
        </verse>
        <verse num="6">
            <content>Dabi da! Sɛ ɛte saa a, anka Onyankopɔn bɛbu wiase atɛn sɛn? </content>
        </verse>
        <verse num="7">
            <content>Na sɛ Onyankopɔn nokorɛ da adi mmoroso wɔ m’atorɔ mu kɔ n’animuonyam mu a, adɛn na woda so bu me atɛn sɛ ɔdebɔneyɛni? </content>
        </verse>
        <verse num="8">
            <content> Na adɛn nti na yɛnka sɛ (sɛdeɛ wɔtwa to yɛn so, na ebinom ka sɛ, yɛse:) Momma yɛnyɛ bɔne, na papa mmra? Wɔbɛbu wɔn fɔ sɛdeɛ ɛfata.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="9">
            <content> </content>
            <content> Ɛnneɛ na ɛdeɛn? Yɛn Yudafoɔ sene yeinom anaa? Yɛnsene wɔn koraa. Na yɛde akane nsɛm no akyekyere Yudafoɔ ne Helafoɔ nyinaa sɛ, wɔhyɛ bɔne ase, </content>
        </verse>
        <verse num="10">
            <content> sɛdeɛ wɔatwerɛ sɛ:</content>
            <block_quote>
                <content>Ɔteneneeni biara nni hɔ, ɔbaako mpo nni hɔ.</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="11">
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>Obiara nni hɔ a ɔwɔ nteaseɛ,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>obiara nni hɔ a ɔhwehwɛ Nyankopɔn akyiri kwan.</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="12">
            <block_quote>
                <content>Wɔn nyinaa amane, wɔn nyinaa ayɛ deɛ mfasoɔ nni wɔn so,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>obiara nni hɔ a ɔyɛ papa,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>ɔbaako mpo nni hɔ.</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="13">
            <block_quote>
                <content> </content>
                <content> Wɔn mene yɛ ɛda a abue,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>wɔde wɔn tɛkyerɛma daadaa;</content>
            </block_quote>
            <block_quote>
                <content>nhuritia borɔ wɔ wɔn anofafa ase.</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="14">
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content> </content>
                <content> Nnome ne ade nwononwono ahyɛ wɔn anomu ma.</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="15">
            <block_quote>
                <content> </content>
                <content> Wɔn nan yɛ hare mogya hwieguo ho,</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="16">
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>pasaayɛ ne amanehunu wɔ wɔn akwan mu,</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="17">
            <block_quote>
                <content>na asomdwoeɛ kwan deɛ, wɔnnim.</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="18">
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content> </content>
                <content> Nyankopɔn suro biara nni wɔn ani so.</content>
                <content> </content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="19">
            <content> </content>
            <content> Na yɛnim sɛ biribiara a mmara seɛ no, ɛka kyerɛ wɔn a wɔwɔ mmara no ase, na wɔamua obiara ano, na wiase nyinaa aba Nyankopɔn atemmuo mu. </content>
        </verse>
        <verse num="20">
            <content> Ɛfiri sɛ wɔremfiri mmara nnwuma mu mmu honam biara bem n’anim; na mmara so na wɔnam hunu bɔne yie.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="21">
            <content> </content>
            <content> Na afei wɔakwati mmara ayi Nyankopɔn tenenee adi; ɛho adanseɛ na mmara ne adiyifoɔ die. </content>
        </verse>
        <verse num="22">
            <content>Na ɛyɛ Nyankopɔn tenenee a ɛnam Yesu Kristo ho gyidie soɔ hyɛne wɔn a wɔgye die nyinaa mu no na ɛba wɔn nyinaa soɔ. Na nsonsonoeɛ biara nni mu, </content>
        </verse>
        <verse num="23">
            <content> ɛfiri sɛ wɔn nyinaa ayɛ bɔne, na Nyankopɔn animuonyam abɔ wɔn, </content>
        </verse>
        <verse num="24">
            <content> na wɔde n’adom nam ɔgyeɛ a ɛwɔ Kristo Yesu mu no so bu wɔn bem kwa. </content>
        </verse>
        <verse num="25">
            <content> Ɔno na Onyankopɔn de no asi hɔ sɛ mpatadeɛ a ɛnam gyidie so wɔ ne mogya mu, na ɔde akyerɛ ne tenenee sɛ nnebɔne a wɔayɛ kane no wama no atwa mu Nyankopɔn boasetɔ mu no nti. </content>
        </verse>
        <verse num="26">
            <content>Na ɔde akyerɛ ne tenenee no wɔ ɛberɛ yi mu, na ɔno ara atene, na wabu deɛ ɔfiri Yesu ho gyidie mu no nso bem ama no atene bi.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="27">
            <content> </content>
            <content> Afei ahohoahoa wɔ he? Wɔatu ɛno afiri mu. Ɛnam mmara bɛn so? Nnwuma deɛ so anaa? Dabi, na mmom ɛnam gyidie mmara so. </content>
        </verse>
        <verse num="28">
            <content> Enti na yɛbu no sɛ wɔkwati mmara nnwuma de gyidie na ɛbu onipa bem.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="29">
            <content> </content>
            <content> Onyankopɔn yɛ Yudafoɔ nko ara dea anaa? Ɔnyɛ amanaman mufoɔ no nso dea bi anaa? Ampa, ɔyɛ amanaman mufoɔ dea nso. </content>
        </verse>
        <verse num="30">
            <content> Sɛ ɛte saa deɛ a, ɛnneɛ na ɛyɛ Onyankopɔn koro no ara a ɔfiri gyidie mu bu twetiafoɔ bem no, na ɔnam gyidie soɔ bu momonotofoɔ bem. </content>
        </verse>
        <verse num="31">
            <content> Ɛnneɛ na yɛnam gyidie so tuu mmara no guiɛ anaa? Dabi da, na mmom yɛma mmara no ase tim.</content>
        </verse>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">2</content>
            <content>: Rom 9.4; Deut 4.7-8; Dwom 147.19-20</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">3</content>
            <content>: Rom 9.6; 11.29; 2 Ti 2.13</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">4</content>
            <content>: Dwom 116.11; 51.4</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">8</content>
            <content>: Rom 6.1-2</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">9</content>
            <content>: Rom 1.18—2.24 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">10</content>
            <content>: Dwom 14.1-3; 53.1-3</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">13</content>
            <content>: Dwom 5.9; 140.3 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">14</content>
            <content>: Dwom 10.7 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">15</content>
            <content>: Yes 59.7-8 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">18</content>
            <content>: Dwom 36.1 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">19</content>
            <content>: Rom 2.12 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">20</content>
            <content>: Dwom 143.2; Gal 2.16; Rom 7.7</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">21</content>
            <content>: Aso 10.43 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">23</content>
            <content>: Rom 3.9; 3.19; 5.2</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">24</content>
            <content>: Rom 5.1; Efe 2.8</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">25</content>
            <content>: Lew 16.12-15; Heb 4.16</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">27</content>
            <content>: 1 Ko 1.29; 1.31 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">28</content>
            <content>: Gal 2.16</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">29</content>
            <content>: Rom 10.12 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">30</content>
            <content>: Rom 4.11-12</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">31</content>
            <content>: Rom 3.21; 4.3; 8.4; Mat 5.17</content>
        </note>
    </chapter>
    <chapter num="4">
        <verse num="1">
            <content>Afei ɛdeɛn na yɛbɛka afa yɛn honam fam tete agya Abraham ho? </content>
        </verse>
        <verse num="2">
            <content>Na sɛ ɛfiri nnwuma mu na wɔbuu Abraham bem a, ɛnneɛ na ɔwɔ deɛ ɔde hoahoa ne ho, nanso ɛnyɛ Nyankopɔn anim. </content>
        </verse>
        <verse num="3">
            <content> Na ɛdeɛn na twerɛ no seɛ? Abraham gyee Onyankopɔn diiɛ, na wɔbuu ɛno sɛ tenenee maa no. </content>
        </verse>
        <verse num="4">
            <content> Na deɛ ɔyɛ nnwuma no deɛ, wɔmmu n’akatua sɛ adom, na mmom sɛ ɛka bi a wɔretua ama no. </content>
        </verse>
        <verse num="5">
            <content>Na deɛ ɔnyɛ nnwuma, na ɔgye deɛ ɔbu obusuyɛfoɔ bem die no, wɔbu ne gyidie sɛ tenenee ma no. </content>
        </verse>
        <verse num="6">
            <content>Sɛdeɛ Dawid nso ka sɛ, nhyira no yɛ onipa a Onyankopɔn kwati nnwuma bu tenenee ma no no dea,</content>
        </verse>
        <verse num="7">
            <block_quote>
                <content> </content>
                <content> sɛ: Nhyira ne wɔn a wɔde wɔn mmarato akyɛ wɔn,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>na wɔn bɔne so akata.</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="8">
            <block_quote>
                <content>Nhyira ne onipa a Awurade mmu ne bɔne ngu ne soɔ.</content>
                <content> </content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="9">
            <content>Ɛnneɛ na nhyira yi ba twetiatwafoɔ nko so, anaa momonotofoɔ nso so? Ɛfiri sɛ yɛka sɛ wɔbuu gyidie sɛ tenenee maa Abraham. </content>
        </verse>
        <verse num="10">
            <content>Na wɔbu maa no sɛn? Ɔwɔ twetiatwa mu anaa momonotoyɛ mu no a? Ɛnyɛ twetiatwafoɔ mu, na mmom momonotoyɛ mu. </content>
        </verse>
        <verse num="11">
            <content> Na ɔnyaa twetiatwa nsɛnkyerɛnneɛ sɛ ne momonotoyɛ mu gyidie a ɔde nyaa tenenee no nsɔano, na wayɛ momonotoyɛ mu gyidifoɔ nyinaa agya, na wɔabu tenenee no ama wɔn nso, </content>
        </verse>
        <verse num="12">
            <content> na wayɛ twetiafoɔ agya nso, a ɛnyɛ sɛ wɔfiri twetiatwa mu nko, na mmom sɛ wɔtiatia yɛn agya Abraham gyidie a na ɔwɔ, ɛberɛ a na ɔyɛ momonoto no anammɔn mu bi.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="13">
            <content> </content>
            <content> Na ɛnyɛ mmara so na ɛbɔ a wɔhyɛɛ Abraham ne n’asefoɔ sɛ wɔbɛyɛ wiase adedifoɔ no nam baeɛ, na mmom ɛnam gyidie tenenee so. </content>
        </verse>
        <verse num="14">
            <content>Na sɛ wɔn a wɔfiri mmara mu no yɛ adedifoɔ a, na gyidie no ayɛ kwa na bɔhyɛ no adane ohunu; </content>
        </verse>
        <verse num="15">
            <content> ɛfiri sɛ mmara no twe abufuo ba. Na deɛ mmara bi nnie no, mmarato nso nni hɔ. </content>
        </verse>
        <verse num="16">
            <content>Enti ɛfiri gyidie mu, sɛ ɛmfiri adom mu mmra, na bɔhyɛ no atim ama n’asefoɔ no nyinaa; ɛnyɛ wɔn a wɔfiri mmara mu no nko, (na mmom wɔn a wɔfiri Abraham a ɔyɛ yɛn nyinaa agya, gyidie mu no nso bi, </content>
        </verse>
        <verse num="17">
            <content> sɛdeɛ wɔatwerɛ sɛ: Mede wo mayɛ amanaman mufoɔ bebree agya,) Onyankopɔn a ɔgyee no diiɛ a ɔnyane awufoɔ, na ɔfrɛ nnoɔma a ɛmmaeɛ sɛ nnoɔma a ɛwɔ hɔ no anim.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="18">
            <content> </content>
            <content> Ɔno na faako a anidasoɔ nnie no, ɔgyinaa anidasoɔ so gye diiɛ, na wayɛ amanaman mufoɔ bebree agya, sɛdeɛ wɔaka no sɛ: Sɛdeɛ w’asefoɔ bɛyɛ ne no. </content>
        </verse>
        <verse num="19">
            <content> Na wanyɛ mmerɛ gyidie mu, anhwɛ ne nipadua, sɛ wadi mfirinhyia bɛyɛ ɔha nti, anya awu, ne Sara yafunu a emu ato no; </content>
        </verse>
        <verse num="20">
            <content> na Nyankopɔn bɔhyɛ no ho deɛ, wamfa ɔgyeɛ a wɔnnye nnie annye kyim, na mmom ɔnyaa gyidie mu ahoɔden hyɛɛ Onyankopɔn animuonyam, </content>
        </verse>
        <verse num="21">
            <content>na ɔnim ampa sɛ, deɛ wahyɛ ho bɔ no, ɔbɛtumi ayɛ nso. </content>
        </verse>
        <verse num="22">
            <content> Enti nso wɔbuu no sɛ tenenee maa no. </content>
        </verse>
        <verse num="23">
            <content> Na ɛnyɛ ne nko nti na wɔatwerɛ yei, sɛ wɔbuu no saa maa no, </content>
        </verse>
        <verse num="24">
            <content>na mmom yɛn nso a yɛgye deɛ ɔnyanee yɛn Awurade Yesu firii awufoɔ mu no die no, wɔbɛbu no saa ama yɛn; </content>
        </verse>
        <verse num="25">
            <content> ɔno na yɛn mfomsoɔ nti wɔyii no maeɛ, na yɛn bembuo nti, wɔnyanee no.</content>
        </verse>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">3</content>
            <content>: Gye 15.6; Gal 3.6</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">4</content>
            <content>: Rom 11.6; Mat 20.7; 20.14</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">7</content>
            <content>: Dwom 32.1-2 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">11</content>
            <content>: Gye 17.10-11</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">12</content>
            <content>: Mat 3.9</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">13</content>
            <content>: Gye 18.18; 22.17-18 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">15</content>
            <content>: Rom 3.20; 5.13; 7.8; 7.10</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">17</content>
            <content>: Gye 17.5</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">18</content>
            <content>: Gye 15.5 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">19</content>
            <content>: Gye 17.17</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">20</content>
            <content>: Heb 11.8-11</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">22</content>
            <content>: Rom 4.3</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">23</content>
            <content>: Rom 15.4</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">25</content>
            <content>: Yes 53.4-5; 1 Ko 15.17</content>
        </note>
    </chapter>
    <chapter num="5">
        <verse num="1">
            <content> </content>
            <content> Afei ɛfiri gyidie mu na wɔabu yɛn bem nti, yɛnam yɛn Awurade Yesu Kristo so wɔ Nyankopɔn fam asomdwoeɛ; </content>
        </verse>
        <verse num="2">
            <content> ɔno nso so na yɛnam de gyidie anya adom yi a yɛwɔ mu no mu kwan, na yɛhoahoa yɛn ho Nyankopɔn animuonyam ho anidasoɔ mu. </content>
        </verse>
        <verse num="3">
            <content> Na ɛnyɛ yei nko, na mmom yɛhoahoa yɛn ho ahohia mu nso, ɛfiri sɛ yɛnim sɛ ahohia de boasetɔ ba, </content>
        </verse>
        <verse num="4">
            <content>na boasetɔ de osuahunu ba, na osuahunu de anidasoɔ ba. </content>
        </verse>
        <verse num="5">
            <content> Na anidasoɔ nhyɛ aniwuo, ɛfiri sɛ wɔnam Honhom Kronkron a wɔde ama yɛn no so ahwie Nyankopɔn dɔ agu yɛn akoma mu.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="6">
            <content>Na yɛda so yɛ mmerɛ no, berɛ a ɛsɛ mu no, Kristo wu maa abusuyɛfoɔ. </content>
        </verse>
        <verse num="7">
            <content>Na ɛbɛyɛ den sɛ obi bɛwu ama deɛ ɔyɛ onipa tenenee mpo; na deɛ ɔyɛ onipa pa no deɛ, ebia anka obi bɛsi ne bo sɛ ɔbɛwu ama no. </content>
        </verse>
        <verse num="8">
            <content> Na Onyankopɔn yi ne dɔ a ɔdɔ yɛn no kyerɛ, ɛfiri sɛ yɛda so yɛ nnebɔneyɛfoɔ no, Kristo wu maa yɛn.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="9">
            <content> </content>
            <content> Enti afei mmom a wɔabu yɛn bem wɔ ne mogya mu yi, wɔnam ne so bɛgye yɛn nkwa afiri abufuo no mu. </content>
        </verse>
        <verse num="10">
            <content> Na sɛ, berɛ a yɛyɛ atamfoɔ no, wɔnam ne Ba no wuo so apata yɛn ne Nyankopɔn ntam a, afei mmom a wɔapata ama yɛn yi, wɔbɛgye yɛn nkwa mmoroso wɔ ne nkwa no mu. </content>
        </verse>
        <verse num="11">
            <content>Na ɛnyɛ yei nko, na mmom yɛhoahoa yɛn ho wɔ Onyankopɔn mu, ɛsiane Awurade Yesu Kristo a yɛnam no so seesei anya mpata yi.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="12">
            <content> </content>
            <content> Yei nti, sɛdeɛ ɛnam onipa baako so na bɔne baa wiase, na owuo nam bɔne so baeɛ no, saa ara na ɛyɛeɛ na owuo trɛ kaa nnipa nyinaa, ɛfiri sɛ wɔn nyinaa ayɛ bɔne. </content>
        </verse>
        <verse num="13">
            <content> Na bɔne wɔ wiase ansa na mmara no reba, nso mmara nni hɔ a, wɔmfa bɔne mmu nkonta. </content>
        </verse>
        <verse num="14">
            <content> Nanso owuo dii hene firi Adam so bɛsii Mose so; wɔn a wɔanyɛ Adam mmarato no nsɛso so bɔne mpo, ɔdii wɔn so bi; saa Adam yi ara nso ne deɛ ɔbɛba no nsususoɔ.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="15">
            <content>Na ɛnyɛ sɛdeɛ mfomsoɔ no teɛ na adom akyɛdeɛ no nso teɛ, ɛfiri sɛ ɔbaakofoɔ mfomsoɔ nti nnipa bebree awu a, Nyankopɔn adom, ne onipa baako a ɔne Yesu Kristo no mu adom akyɛdeɛ aboro so ama nnipa bebree akyɛne saa. </content>
        </verse>
        <verse num="16">
            <content>Na ɛnyɛ sɛ deɛ ɛnam ɔbaakofoɔ a ɔyɛɛ bɔne no so baeɛ no na akyɛdeɛ no teɛ, na atemmuo no firi ɔbaakofoɔ na ɛdane afobuo, na adom akyɛdeɛ no firi mfomsoɔ pii mu na ɛdane bembuo. </content>
        </verse>
        <verse num="17">
            <content>Na sɛ ɛnam ɔbaakofoɔ no so na owuo de ɔbaakofoɔ no mfomsoɔ dii hene a, wɔn a wɔanya adom ne tenenee akyɛdeɛ a ɛboro soɔ no mmom nam ɔbaakofoɔ no, Yesu Kristo so bɛdi ahene wɔ nkwa mu. </content>
        </verse>
        <verse num="18">
            <content> Enti afei, sɛdeɛ afobuo nam ɔbaakofoɔ mfomsoɔ so baa nnipa nyinaa soɔ no, sɛ nso nkwa bembuo nam ɔbaakofoɔ tenenee soɔ baa nnipa nyinaa soɔ ne no. </content>
        </verse>
        <verse num="19">
            <content> Na sɛdeɛ nnipa bebree no nam onipa baako no asoɔden so bɛyɛɛ nnebɔneyɛfoɔ no, sɛ nso bebree no nam ɔbaakofoɔ no setie so bɛyɛ ateneneefoɔ ne no. </content>
        </verse>
        <verse num="20">
            <content> Na mmara no deɛ, ɛbaa sɛ mfomsoɔ no nnɔɔso, na deɛ bɔne adɔɔso no, adom aboro so akyɛne no. </content>
        </verse>
        <verse num="21">
            <content> Na sɛdeɛ bɔne dii hene owuo mu no, adom nso nam tenenee so adi hene afa yɛn Awurade Yesu Kristo so kɔ daa nkwa mu.</content>
        </verse>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">1</content>
            <content>: Rom 3.24; 3.28; 4.24; Yes 53.5 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">2</content>
            <content>: Efe 3.12</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">3</content>
            <content>: Yak 1.2-3</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">5</content>
            <content>: Heb 6.18-19</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">8</content>
            <content>: Yoh 3.16; 1 Yoh 4.10</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">9</content>
            <content>: Rom 1.18; 2.5; 2.8 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">10</content>
            <content>: Rom 8.7</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">12</content>
            <content>: Gye 2.17; 3.19; Rom 6.23 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">13</content>
            <content>: Rom 4.15</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">14</content>
            <content>: 1 Ko 15.21-22; 15.45; 15.55</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">18</content>
            <content>: 1 Ko 15.22</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">19</content>
            <content>: Yes 53.11</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">20</content>
            <content>: Rom 4.15; 7.8; Gal 3.19</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">21</content>
            <content>: Rom 6.23</content>
        </note>
    </chapter>
    <chapter num="6">
        <verse num="1">
            <content> </content>
            <content> Enti afei yɛbɛka sɛn? Yɛntena bɔne mu na adom no nnɔɔso anaa? </content>
        </verse>
        <verse num="2">
            <content>Dabi da, yɛn a yɛwu maa bɔne no, ɛbɛyɛ dɛn na yɛbɛkɔ so atena ase wɔ mu? </content>
        </verse>
        <verse num="3">
            <content> Anaasɛ monnim sɛ, yɛn mu dodoɔ a wɔbɔɔ yɛn asu kɔɔ Kristo Yesu mu no, wɔbɔɔ yɛn asu kɔɔ ne wuo mu anaa? </content>
        </verse>
        <verse num="4">
            <content> Enti wɔnam owuo mu asubɔ so asie yɛne no sɛ, sɛdeɛ wɔnam Agya no animuonyam so nyanee Kristo firii awufoɔ mu no, saa ara na yɛn nso yɛnnante nkwa foforɔ mu. </content>
        </verse>
        <verse num="5">
            <content> Na sɛ wɔatɛ yɛn ne no wɔ ne wuo mu a, ɛnneɛ yɛnam ne wusɔreɛ no so ne no bɛbom afifiri. </content>
        </verse>
        <verse num="6">
            <content> Na yɛnim yei sɛ wɔabɔ yɛn nipa dada ne no asɛnnua mu, sɛ bɔne no nipadua nwu, na yɛansom bɔne bio; </content>
        </verse>
        <verse num="7">
            <content>ɛfiri sɛ deɛ wawuo no, wɔabu no bem afiri bɔne ho. </content>
        </verse>
        <verse num="8">
            <content> Na sɛ yɛne Kristo awu a, yɛgye di sɛ yɛne no bɛtena ase nso, </content>
        </verse>
        <verse num="9">
            <content>na yɛnim sɛ Kristo a wɔnyanee no firii awufoɔ mu no renwu bio; na owuo renni ne so bio. </content>
        </verse>
        <verse num="10">
            <content> Na deɛ ɔwuiɛ no, ɔwu maa bɔne prɛko, na deɛ ɔte aseɛ no, ɔte ase ma Onyankopɔn. </content>
        </verse>
        <verse num="11">
            <content> Saa ara na mo nso mommu mo ho sɛ moawu ama bɔne, na mote ase ma Onyankopɔn wɔ Kristo Yesu mu.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="12">
            <content> </content>
            <content> Enti mommma bɔne nnni mo nipadua a ɛbɛwuo no so hene, sɛ mobɛtie no n’akɔnnɔ mu; </content>
        </verse>
        <verse num="13">
            <content> nso mommfa mo honam akwaa mmma bɔne sɛ amumuyɛ akodeɛ, na mmom momfa mo ho mma Onyankopɔn sɛ wɔn a wɔfiri awufoɔ mu te aseɛ, na momfa mo honam akwaa mma Onyankopɔn sɛ tenenee akodeɛ. </content>
        </verse>
        <verse num="14">
            <content> Na bɔne renni mo so, ɛfiri sɛ monni mmara ase, na mmom mowɔ adom ase.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="15">
            <content> </content>
            <content> Ɛnneɛ na ɛdeɛn? Yɛnyɛ bɔne, ɛfiri sɛ yɛnni mmara ase, na mmom adom ase anaa? Dabi da. </content>
        </verse>
        <verse num="16">
            <content> Monnim sɛ, deɛ mode mo ho ma no sɛ nkoa na motie no no, sɛ bɔne a ɛde kɔ owuo mu deɛ oo, asoɔmmerɛ a ɛde kɔ tenenee mu deɛ oo, ɔno a motie no no ara na ne nkoa ne mo anaa? </content>
        </verse>
        <verse num="17">
            <content>Na aseda nka Onyankopɔn, sɛ moayɛ bɔne nkoa pɛn, na afei mofiri akoma mu abrɛ mo aso ase ama nkyerɛkyerɛ sononko a wɔde mo ahyɛ mu no. </content>
        </verse>
        <verse num="18">
            <content> Na moade mo ho wɔ bɔne ho yi, moabɛyɛ tenenee nkoa. </content>
        </verse>
        <verse num="19">
            <content>Mo honam mmerɛ nti na merekasa makyerɛ mo wɔ nnipa famu. Na sɛdeɛ mode mo honam akwaa maeɛ, de somm efi ne mmaratodeɛ de kɔɔ mmaratodeɛ mu no, saa ara na afei momfa mo honam mma mfa nsom tenenee nkɔ ahoteɛ mu. </content>
        </verse>
        <verse num="20">
            <content>Na berɛ a na moyɛ bɔne nkoa no, na moatwe mo ho afiri tenenee ho. </content>
        </verse>
        <verse num="21">
            <content> Na aba bɛn na saa berɛ no monya firii nnoɔma a afei deɛ, mo ani wu ho no mu? Saa nnoɔma no awieeɛ ne owuo. </content>
        </verse>
        <verse num="22">
            <content> Na afei wɔayi mo afiri bɔne mu na mosom Onyankopɔn yi, mowɔ aba a ɛde kɔ ahoteɛ mu na n’awieeɛ ne daa nkwa. </content>
        </verse>
        <verse num="23">
            <content> Na bɔne akatua ne owuo; na Nyankopɔn adom akyɛdeɛ ne daa nkwa, yɛn Awurade Kristo Yesu mu.</content>
        </verse>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">1</content>
            <content>: Rom 3.5-8 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">3</content>
            <content>: Gal 3.27</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">4</content>
            <content>: 1 Pe 3.21; Kol 2.12</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">5</content>
            <content>: Flp 3.10-11</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">6</content>
            <content>: Gal 5.24</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">8</content>
            <content>: Rom 6.4</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">10</content>
            <content>: Heb 9.26-28</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">11</content>
            <content>: 2 Ko 5.15; 1 Pe 2.24</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">12</content>
            <content>: Gye 4.7 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">13</content>
            <content>: Rom 12.1</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">14</content>
            <content>: 1 Yoh 3.6</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">15</content>
            <content>: Rom 5.17; 5.21 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">16</content>
            <content>: Yoh 8.34</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">18</content>
            <content>: Yoh 8.32</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">21</content>
            <content>: Hes 16.61; 16.63; Rom 8.6; 8.13</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">22</content>
            <content>: 1 Pe 1.9</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">23</content>
            <content>: Rom 5.12</content>
        </note>
    </chapter>
    <chapter num="7">
        <verse num="1">
            <content>Anaasɛ, anuanom, monnim, na merekasa mekyerɛ wɔn a wɔnim mmara no, sɛ mmara di onipa so ne nkwa nna nyinaa anaa? </content>
        </verse>
        <verse num="2">
            <content>Na ɔbaa a ɔhyɛ ne kunu aseɛ deɛ, wɔde mmara akyekyere no asa ne kunu, berɛ a ɔte aseɛ no; na sɛ ne kunu no wu a, wɔasane no afiri okunu no mmara no ho. </content>
        </verse>
        <verse num="3">
            <content>Enti ne kunu no da so te aseɛ no, sɛ ɔde ne ho kɔbɔ ɔbarima bi ho a, wɔbɛfrɛ no ɔwaresɛefoɔ; na sɛ ne kunu no wu a, na wayi ne ho afiri mmara no ho, na sɛ ɔkɔware ɔbarima foforɔ a, na ɔnyɛ ɔwaresɛefoɔ.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="4">
            <content> </content>
            <content> Saa nti, me nuanom, mo nso, wɔnam Kristo nipadua so akum mo ama mmara no, sɛ monkɔyɛ ɔfoforɔ a ɔno ne deɛ wɔanyane no afiri awufoɔ mu no deɛ, na yɛaso aba ama Onyankopɔn. </content>
        </verse>
        <verse num="5">
            <content> Na yɛwɔ ɔhonam mu no, nnebɔne nhyɛsodeɛ nam mmara no so yɛɛ adwuma wɔ yɛn honam akwaa mu, sɛ yɛnso aba mma owuo. </content>
        </verse>
        <verse num="6">
            <content> Na afei deɛ, ɛnam sɛ yɛawu ama deɛ ɛkyekyeree yɛn no nti, wɔasane yɛn afiri mmara no ho ma yɛsom honhom foforɔyɛ mu, na ɛnyɛ atwerɛ dadayɛ mu.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="7">
            <content> </content>
            <content> Enti afei yɛbɛka sɛn? Mmara no yɛ bɔne anaa? Dabi da, na mmom sɛ ɛnyɛ mmara no nti a, anka mennim bɔne, na sɛ mmara anka sɛ: Mma w’ani mmmere ade a, anka mennim akɔnnɔ. </content>
        </verse>
        <verse num="8">
            <content> Na bɔne no nam mmara asɛm no so nyaa kwan yɛɛ akɔnnɔ nyinaa wɔ me mu; na sɛ mmara nni hɔ a, na bɔne nso awu. </content>
        </verse>
        <verse num="9">
            <content>Na me deɛ, makwati mmara no matena ase pɛn; nanso mmara asɛm no baeɛ no, bɔne nyanee bio; </content>
        </verse>
        <verse num="10">
            <content> na me deɛ, mewui, na saa mmara korɔ no ara a ɛhyɛɛ me nkwa ho bɔ no, ɛno ara nso abɛyɛ owuo ama me. </content>
        </verse>
        <verse num="11">
            <content> Na bɔne no nam mmara asɛm no so nyaa kwan daadaa me, na ɛnam so kumm me. </content>
        </verse>
        <verse num="12">
            <content> Enti mmara no yɛ kronkron, na mmara asɛm no yɛ kronkron ne tenenee ne papa. </content>
        </verse>
        <verse num="13">
            <content> Ɛnneɛ na deɛ ɛyɛ papa no adane owuo ama me anaa? Dabi da, na ɛyɛ bɔne no mmom, na ada adi sɛ bɔne a ɛnam deɛ ɛyɛ papa no so mpo de owuo aba me soɔ, na bɔne no nam mmara asɛm no so ayɛ bɔne atra so.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="14">
            <content> </content>
            <content> Na yɛnim sɛ mmara no yɛ honhom mu adeɛ, na me deɛ, meyɛ ɔhonam muni a wɔatɔn me ahyɛ bɔne aseɛ. </content>
        </verse>
        <verse num="15">
            <content>Na deɛ meyɛ no, menhunu; ɛfiri sɛ ɛnyɛ deɛ mepɛ na meyɛ, na mmom deɛ mekyire no, ɛno na meyɛ. </content>
        </verse>
        <verse num="16">
            <content> Na sɛ deɛ mempɛ no na meyɛ a, ɛnneɛ na mepene so sɛ mmara no yɛ.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="17">
            <content>Ɛnneɛ na afei ɛnyɛ me na meyɛ bio, na mmom ɛyɛ bɔne a ɛte me mu no a. </content>
        </verse>
        <verse num="18">
            <content> Na menim sɛ papa biara nte me mu, mekyerɛ me nipasu mu, ɛfiri sɛ papa ho pɛ deɛ, ɛwɔ me mu, na mmom sɛdeɛ mɛyɛ no deɛ, mentumi. </content>
        </verse>
        <verse num="19">
            <content>Na papa a mepɛ no, menyɛ, na mmom bɔne a mempɛ no, ɛno na meyɛ. </content>
        </verse>
        <verse num="20">
            <content>Na sɛ deɛ mempɛ no meyɛ a, ɛnneɛ ɛnyɛ me na meyɛ bio, na mmom ɛyɛ bɔne a ɛte me mu no a. </content>
        </verse>
        <verse num="21">
            <content>Ɛnneɛ mehunu mmara yi sɛ, me a mepɛ sɛ meyɛ deɛ ɛyɛ no, bɔne wɔ me mu. </content>
        </verse>
        <verse num="22">
            <content>Na me mu-nipa fam deɛ, m’ani gye Nyankopɔn mmara ho; </content>
        </verse>
        <verse num="23">
            <content> nanso mehunu mmara foforɔ bi wɔ me honam akwaa mu a ɛne m’adwene mu mmara ko na ɛfa me dommum ma bɔne mmara a ɛwɔ me honam akwaa mu no.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="24">
            <content>Me manehunufoɔ! Hwan na ɔbɛyi me afiri saa owuo nipadua yi mu? </content>
        </verse>
        <verse num="25">
            <content> Na afei aseda mfa yɛn Awurade Yesu Kristo so nka Onyankopɔn! Ɛnneɛ afei me ara mede m’adwene mesom Nyankopɔn mmara, na ɔhonam deɛ, mede mesom bɔne mmara.</content>
        </verse>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">4</content>
            <content>: Kol 2.14 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">5</content>
            <content>: Rom 7.7-25; 6.21</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">6</content>
            <content>: Rom 8.1-2; 6.2; 6.4</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">7</content>
            <content>: Eks 20.17 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">8</content>
            <content>: Rom 7.11; 5.13</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">10</content>
            <content>: Yak 1.15; Lew 18.5</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">11</content>
            <content>: Heb 3.13</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">12</content>
            <content>: 1 Ti 1.8</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">13</content>
            <content>: Rom 5.20</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">14</content>
            <content>: Rom 7.18; Yoh 3.6 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">16</content>
            <content>: Rom 7.12</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">18</content>
            <content>: Gye 6.5; 8.21</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">23</content>
            <content>: Gal 5.17</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">25</content>
            <content>: 1 Ko 15.57</content>
        </note>
    </chapter>
    <chapter num="8">
        <verse num="1">
            <content> </content>
            <content> Ɛnneɛ afei afobuo biara nni hɔ ma wɔn a wɔwɔ Kristo Yesu mu.</content>
            <note_ref>1</note_ref>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="2">
            <content> Na Kristo Yesu mu nkwa honhom mmara no agye me afiri bɔne ne owuo mmara no mu. </content>
        </verse>
        <verse num="3">
            <content> Na deɛ mmara no antumi anyɛ, ɛnam sɛ honam maa no yɛɛ mmerɛ nti, Onyankopɔn somaa ɔno ara ne Ba, bɔne honam suban mu, ɛne bɔne nti, na ɔde buu bɔne no fɔ honam no mu </content>
        </verse>
        <verse num="4">
            <content> sɛ mmara no asɛntenenee mmra mu wɔ yɛn a yɛnnante honam fam, na mmom yɛnam honhom deɛ mu no ho.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="5">
            <content>Na wɔn a wɔnam honam fam no dwene honam deɛ, na wɔn a wɔnam honhom deɛ mu no dwene honhom deɛ. </content>
        </verse>
        <verse num="6">
            <content> Na honam adwene yɛ owuo, na honhom adwene no deɛ, ɛyɛ nkwa ne asomdwoeɛ. </content>
        </verse>
        <verse num="7">
            <content> Ɛfiri sɛ honam adwene yɛ nitan a ɛtane Onyankopɔn, na ɛmfa ne ho nhyɛ Nyankopɔn mmara no aseɛ, na mpo ɛntumi; </content>
        </verse>
        <verse num="8">
            <content>na wɔn a wɔwɔ honam mu no ntumi nsɔ Nyankopɔn ani.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="9">
            <content> </content>
            <content> Na mo deɛ, monni honam mu, na mmom mowɔ honhom mu, nanso gye sɛ Nyankopɔn honhom te mo mu. Na sɛ obi nni Kristo honhom a, ɔnyɛ ne dea. </content>
        </verse>
        <verse num="10">
            <content>Na sɛ Kristo wɔ mo mu a, bɔne nti nipadua no awu deɛ, nanso tenenee nti honhom no ma nkwa. </content>
        </verse>
        <verse num="11">
            <content>Na sɛ deɛ ɔnyanee Yesu firii awufoɔ mu no Honhom te mo mu a, deɛ ɔnyanee Kristo Yesu firii awufoɔ mu no bɛma mo nipadua a ɛwuo yi nso nkwa, ɛnam ne honhom a ɛte mo mu no so.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="12">
            <content> </content>
            <content> Enti afei, anuanom, ɛnyɛ honam na yɛde no ka na yɛatena ase honam fam. </content>
        </verse>
        <verse num="13">
            <content> Na sɛ mote ase honam fam a, mobɛwu; na sɛ monam honhom no mu kum nipadua no nneyɛɛ a, mobɛtena ase.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="14">
            <content>Na dodoɔ a Onyankopɔn honhom di wɔn kan no, wɔn na wɔyɛ Nyankopɔn mma. </content>
        </verse>
        <verse num="15">
            <content> Na moannya akoayɛ honhom a mode bɛsuro bio, na mmom moanya abayɛ honhom a ɛno mu na yɛtea mu sɛ: Abba, Agya! </content>
        </verse>
        <verse num="16">
            <content> Honhom no ara ne yɛn honhom di adanseɛ sɛ yɛyɛ Nyankopɔn mma.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="17">
            <content> </content>
            <content> Na yɛyɛ mma a, yɛyɛ adedifoɔ nso, Nyankopɔn adedifoɔ ne Kristo yɔnkoadedifoɔ, nanso gye sɛ yɛne no hunu amane ansa na wɔahyɛ yɛn ne no animuonyam bi. </content>
        </verse>
        <verse num="18">
            <content> Na mebu no sɛ seesei berɛ yi mu amaneɛ yi nnuru animuonyam a wɔrebɛyi no adie de ama yɛn no. </content>
        </verse>
        <verse num="19">
            <content> Na abɔdeɛ no ani agyina retwɛn Nyankopɔn mma ahoyie. </content>
        </verse>
        <verse num="20">
            <content> Na wɔde abɔdeɛ no ahyɛ ade hunu ase, ɛnyɛ ɛno ara na ɛpɛ, na mmom deɛ ɔde hyɛɛ aseɛ no ntira, anidasoɔ mu, </content>
        </verse>
        <verse num="21">
            <content> sɛ abɔdeɛ no ara nso bɛfa ne ho adi afiri ɔsom a ɛsom porɔeɛ no mu akɔ Nyankopɔn mma animuonyam adehyedie mu.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="22">
            <content>Na yɛnim sɛ abɔdeɛ nyinaa penepene, na ɛko awoɔ bɛduru nnɛ yi. </content>
        </verse>
        <verse num="23">
            <content> Na ɛnyɛ ɛno nko, na yɛn ara nso a yɛwɔ Honhom no aba a ɛdi kan no, yɛn nso yɛsi apini retwɛn abayɛ a ɛne ɔgyeɛ a wɔbɛgye yɛn nipadua no. </content>
        </verse>
        <verse num="24">
            <content> Na anidasoɔ mu na wɔgyee yɛn nkwa; na anidasoɔ a wɔhunu nyɛ anidasoɔ; na deɛ obi hunu no, ɛbɛyɛ dɛn na n’ani bɛda soɔ? </content>
        </verse>
        <verse num="25">
            <content>Na sɛ yɛn ani da deɛ yɛnhunu so a, yɛde boasetɔ twɛn.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="26">
            <content>Saa ara nso na Honhom no boa yɛn wɔ yɛn mmerɛyɛ mu, ɛfiri sɛ sɛdeɛ yɛbɛbɔ mpaeɛ a ɛsɛ no, yɛnnim, nanso Honhom no ara de ɔpene a ɛnni kabea di ma yɛn. </content>
        </verse>
        <verse num="27">
            <content>Na deɛ ɔpɛɛpɛɛ akoma mu no nim adekodeɛ a ɛyɛ Honhom no adwene, ɛfiri sɛ ɔdi ma ahotefoɔ no sɛdeɛ Onyankopɔn pɛ.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="28">
            <content> </content>
            <content> Na yɛnim sɛ wɔn a wɔdɔ Onyankopɔn no, adeɛ nyinaa di boa wɔn ma no wie wɔn yie, wɔn a wɔnam ne tirimbɔ no so afrɛ wɔn no. </content>
        </verse>
        <verse num="29">
            <content> Na wɔn a ɔhunuu wɔn sieeɛ no, wayi wɔn ato hɔ nso, sɛ wɔnsɛ ne ba no suban, na wayɛ anuanom pii mu abakan. </content>
        </verse>
        <verse num="30">
            <content>Na wɔn a ɔyii wɔn too hɔ no, wafrɛ wɔn nso; na wɔn a ɔfrɛɛ wɔn no, wabu wɔn bem nso, na wɔn a ɔbuu wɔn bem no, wahyɛ wɔn animuonyam nso.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="31">
            <content> </content>
            <content> Na afei yɛbɛse yeinom ho deɛn? Sɛ Onyankopɔn wɔ yɛn afa a, hwan na ɔne yɛn bɛdi asie? </content>
        </verse>
        <verse num="32">
            <content> Deɛ wankame yɛn ɔno ara ne ba, na mmom yɛn nyinaa nti ɔyii no maeɛ no, ɛbɛyɛ dɛn na ɔremfa ade nyinaa nso nka ne ho mmɛdom yɛn? </content>
        </verse>
        <verse num="33">
            <content>Hwan na ɔbɛtoto wɔn a Onyankopɔn ayi wɔn no ano? Onyankopɔn ne deɛ ɔbu bem; </content>
        </verse>
        <verse num="34">
            <content> hwan ne deɛ ɔbu fɔ? Kristo Yesu ne deɛ ɔwuiɛ, na mpo wanyane, na ɔte Nyankopɔn nifa nso, nanso ɔdi ma yɛn. </content>
        </verse>
        <verse num="35">
            <content>Hwan na ɔbɛtete yɛne Kristo dɔ mu? Ahohia anaa ahometeɛ anaa ɔtaa anaa ɛkɔm anaa adagya anaa amanenya anaa nkrantɛ? </content>
        </verse>
        <verse num="36">
            <content> Sɛdeɛ wɔatwerɛ sɛ:</content>
            <block_quote>
                <content>Wo nti wɔku yɛn daa nyinaa;</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>wɔbu yɛn sɛ nnwanten a wɔrebɛku wɔn.</content>
                <content> </content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="37">
            <content>Nanso yeinom nyinaa mu na yɛnam deɛ ɔdɔɔ yɛn no so di nkonim boro soɔ. </content>
        </verse>
        <verse num="38">
            <content>Na megye medi ampa sɛ, owuo anaa nkwa, anaa abɔfoɔ, anaa atumfoɔ, anaa nnoɔma a ɛwɔ hɔ, anaa nnoɔma a ɛrebɛba, anaa ahoɔden, </content>
        </verse>
        <verse num="39">
            <content>anaa ɔsoro, anaa ebunu, anaa abɔdeɛ foforɔ biara rentumi ntete yɛne Nyankopɔn dɔ a ɛwɔ yɛn Awurade Yesu Kristo mu no mu.</content>
        </verse>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">1</content>
            <content>: Rom 8.31-39; 8.4 </content>
        </note>
        <note num="1">
            <content kind="REF_VERSE_START">1</content>
            <content> </content>
            <content>Tete atwerɛ binom de ka ho sɛ: </content>
            <content kind="EM">Wɔn a wɔnnante honam mu na mmom wɔnante wɔ honhom mu.</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">2</content>
            <content>: Rom 3.27; 7.23-24</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">3</content>
            <content>: Aso 13.39; 15.10; Heb 2.17</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">4</content>
            <content>: Gal 5.16-25</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">6</content>
            <content>: Rom 6.21</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">7</content>
            <content>: Yak 4.4</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">9</content>
            <content>: 1 Ko 3.16 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">12</content>
            <content>: Rom 6.7; 6.18 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">13</content>
            <content>: Gal 6.8; Efe 4.22-24</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">15</content>
            <content>: 2 Ti 1.7; Gal 4.5-6</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">16</content>
            <content>: 2 Ko 1.22</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">17</content>
            <content>: Gal 4.7; Adi 21.7 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">18</content>
            <content>: 2 Ko 4.17</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">19</content>
            <content>: Kol 3.4</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">20</content>
            <content>: Ɔsɛ 1.2; Gye 3.17-19; 5.29</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">21</content>
            <content>: 2 Pe 3.13</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">23</content>
            <content>: 2 Ko 5.2</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">24</content>
            <content>: 2 Ko 5.7</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">28</content>
            <content>: Efe 1.11; 3.11 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">29</content>
            <content>: Kol 1.18; Heb 1.6</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">31</content>
            <content>: Dwom 118.6 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">32</content>
            <content>: Yoh 3.16</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">34</content>
            <content>: Rom 8.1; 1 Yoh 2.1</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">36</content>
            <content>: 2 Ko 4.11; Dwom 44.22</content>
        </note>
    </chapter>
    <chapter num="9">
        <verse num="1">
            <content>Mereka nokorɛ no Kristo mu, menni atorɔ, na m’ahonim nso redi me adanseɛ Honhom Kronkron mu </content>
        </verse>
        <verse num="2">
            <content>sɛ: Medi awerɛhoɔ kɛseɛ ne daa yea wɔ m’akoma mu. </content>
        </verse>
        <verse num="3">
            <content> Na anka mepɛ sɛ wɔyi me ara firi Kristo ho, yɛ abusudeɛ ma me nuanom a honam fam wɔyɛ m’abusuafoɔ, </content>
        </verse>
        <verse num="4">
            <content> na wɔyɛ Israelfoɔ a abayɛ ne animuonyam, ne apam ahodoɔ ne mmarahyɛ ne nyamesom ne bɔhyɛ ahodoɔ no yɛ wɔn dea; </content>
        </verse>
        <verse num="5">
            <content> na agyanom no nso wɔ wɔn, na honam fam no, Kristo a ɔyɛ ade nyinaa so Nyankopɔn a wɔhyira no daa daa no firi wɔn mu bae. Amen.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="6">
            <content> </content>
            <content> Na ɛnyɛ sɛ ebia Nyankopɔn asɛm no mu atu. Ɛfiri sɛ ɛnyɛ wɔn a wɔfiri Israel mu nyinaa na wɔyɛ Israelfoɔ, </content>
        </verse>
        <verse num="7">
            <content> nanso ɛnyɛ sɛ wɔyɛ Abraham asefoɔ nti, wɔn nyinaa yɛ Abraham mma, na mmom: Isak mu na wɔbɛfrɛ w’asefoɔ. </content>
        </verse>
        <verse num="8">
            <content> Ɛne sɛ, ɛnyɛ honam mma no ne Nyankopɔn mma, na mmom bɔhyɛ mma no na wɔbu wɔn asefoɔ. </content>
        </verse>
        <verse num="9">
            <content> Ɛfiri sɛ bɔhyɛ asɛm no ni: Afeda sɛsɛɛ mɛba, na Sara anya ɔba. </content>
        </verse>
        <verse num="10">
            <content> Na ɛnyɛ yei nko, na Rebeka nso ne ɔbaakofoɔ a ɔne yɛn agya Isak no nyinsɛneeɛ, </content>
        </verse>
        <verse num="11">
            <content>na ɔnnya nwoo mma no, na wɔnnya nyɛɛ papa anaa bɔne no, deɛ ɛbɛyɛ na Onyankopɔn tiri mu a ɔbɔɔ no nyiyimu soɔ no atena hɔ, na amfiri nnwuma mu, na mmom ɛnam ne frɛ so nti, </content>
        </verse>
        <verse num="12">
            <content> wɔsee no sɛ: Ɔpanin no bɛsom akumaa no; </content>
        </verse>
        <verse num="13">
            <content> sɛdeɛ wɔatwerɛ sɛ:</content>
            <block_quote>
                <content>Medɔɔ Yakob,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>na metanee Esau.</content>
                <content> </content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="14">
            <content> </content>
            <content> Enti afei yɛbɛka sɛn? Adeɛ a ɛntene wɔ Nyankopɔn hɔ anaa? Dabi da! </content>
        </verse>
        <verse num="15">
            <content> Na ɔsee Mose sɛ:</content>
            <block_quote>
                <content>Deɛ mehu no mmɔbɔ no ara na mɛhu no mmɔbɔ,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>na deɛ me yam hyehye me ma no no ara na me yam bɛhyehye me ama no.</content>
                <content> </content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="16">
            <content> </content>
            <content> Ɛnneɛ na ɛmfiri deɛ ɔpɛ anaa deɛ ɔtu mmirika no, na mmom ɛfiri Onyankopɔn a ɔhunu mmɔborɔ no. </content>
        </verse>
        <verse num="17">
            <content> Na atwerɛ no see Farao sɛ: Yei ara nti na mama wo so sɛ mɛyi me tumi adi wɔ wo mu, na wɔabɔ me din asase nyinaa so. </content>
        </verse>
        <verse num="18">
            <content> Ɛnneɛ na deɛ ɔpɛ na ɔhu no mmɔborɔ, na deɛ ɔpɛ na ɔma n’akoma yɛ den.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="19">
            <content>Na afei wobɛka akyerɛ me sɛ: Adɛn na ɔda so nunu onipa? Na hwan na ɔbɛtumi ne ne pɛ a ɔpɛ no adi asie? </content>
        </verse>
        <verse num="20">
            <content> Ɛnneɛ, onipa, hwan ne wo a wotuatua Onyankopɔn asɛm ano? Anwonneɛ bɛse ɔnwomfoɔ sɛ: Adɛn nti na woyɛɛ me sɛɛ? </content>
        </verse>
        <verse num="21">
            <content>Okukunwomfoɔ nni dɔteɛ so tumi sɛ ɔde dɔtetoa korɔ no ara nwono kukuo baako ma no yɛ fɛ na ɔnwono foforɔ nso a ɛnyɛ fɛ?</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="22">
            <content> Na sɛ Onyankopɔn pɛ sɛ ɔyi n’abufuo adi, na ɔma wɔhunu ne tumidie, nanso ɔde abodwokyɛre bebree kuraa abufuo adeɛ a wɔasiesie ama ɔsɛeɛ no mu, </content>
        </verse>
        <verse num="23">
            <content> sɛ ɔbɛma wɔahunu n’animuonyam ahonya nso mmɔborɔhunu adeɛ a wɔasiesie ama animuonyam no so a, wobɛka sɛn? </content>
        </verse>
        <verse num="24">
            <content>Yɛn nso wafrɛ yɛn, ɛnyɛ Yudafoɔ nko ara mu, na amanaman mufoɔ nso.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="25">
            <content> </content>
            <content> Sɛdeɛ ɔka no Hosea nwoma mu nso sɛ:</content>
            <block_quote>
                <content>Mɛfrɛ wɔn a wɔnyɛ me man no “me man,”</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>ne deɛ mannɔ no no ɔdɔfo;</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="26">
            <block_quote>
                <content> </content>
                <content> na ɛbɛba sɛ faako a wɔsee wɔn sɛ: Monyɛ me man no,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>ɛhɔ ara na wɔbɛfrɛ wɔn Nyankopɔn Teasefoɔ no mma.</content>
                <content> </content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="27">
            <content> </content>
            <content> Yesaia nso tea mu wɔ Israel ho sɛ: Sɛ Israel mma dodoɔ te sɛ mpoano anwea a, emu nkaeɛ no na wɔbɛgye wɔn nkwa; </content>
        </verse>
        <verse num="28">
            <content>ɛfiri sɛ Awurade bɛdi n’asɛm asase so awie atwa no tiaa. </content>
        </verse>
        <verse num="29">
            <content> Na sɛdeɛ Yesaia aka asie no:</content>
            <block_quote>
                <content>Sɛ asafo Awurade annya mma amma yɛn a,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>anka yɛayɛ sɛ Sodom, na wɔama yɛasɛ Gomora.</content>
                <content> </content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="30">
            <content> </content>
            <content> Enti afei yɛbɛka sɛn? Amanaman mufoɔ a wɔanti tenenee no anya tenenee, nanso ɛyɛ tenenee a ɛfiri gyidie mu; </content>
        </verse>
        <verse num="31">
            <content> na Israel a wɔtii tenenee mmara no deɛ, wɔanto tenenee mmara no. </content>
        </verse>
        <verse num="32">
            <content>Ɛdeɛn ntira? Ɛfiri sɛ wɔtii no sɛ ɛmfiri gyidie mu, na mmom ɛfiri nnwuma mu; ɛfiri sɛ wɔsuntii suntiboɔ no, </content>
        </verse>
        <verse num="33">
            <content> sɛdeɛ wɔatwerɛ sɛ:</content>
            <block_quote>
                <content>Hwɛ, mede ɔbotan bi resi Sion a ɛbɛyɛ suntiboɔ ama nnipa, ɛyɛ ɔbotan a ɛbɛma wɔn ahweaseɛ;</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>na obiara a ɔbɛgye no adie no anim rengu ase.</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">3</content>
            <content>: Eks 32.32</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">4</content>
            <content>: Eks 4.22; Deut 7.6; 14.1</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">5</content>
            <content>: Mat 1; Luka 3.23-34; Yoh 1.1</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">6</content>
            <content>: Num 23.19; Rom 2.28 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">7</content>
            <content>: Gye 21.12</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">8</content>
            <content>: Gal 4.23</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">9</content>
            <content>: Gye 18.10</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">10</content>
            <content>: Gye 25.21</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">12</content>
            <content>: Gye 25.23</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">13</content>
            <content>: Mal 1.2-3</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">14</content>
            <content>: Deut 32.4 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">15</content>
            <content>: Eks 33.19</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">16</content>
            <content>: Efe 2.8 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">17</content>
            <content>: Eks 9.16</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">18</content>
            <content>: Eks 4.21</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">20</content>
            <content>: Yes 45.9</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">22</content>
            <content>: Rom 2.4</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">23</content>
            <content>: Efe 1.3-12; Rom 8.29</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">25</content>
            <content>: Hos 2.23 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">26</content>
            <content>: Hos 1.10 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">27</content>
            <content>: Yes 10.22-23; Rom 11.5 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">29</content>
            <content>: Yes 1.9</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">30</content>
            <content>: Rom 10.20 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">31</content>
            <content>: Rom 10.2-3</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">33</content>
            <content>: Yes 8.14; 28.16; Mat 21.42; 21.44</content>
        </note>
    </chapter>
    <chapter num="10">
        <verse num="1">
            <content>Anuanom, m’akoma mu adeɛ a mepɛ, ne me nkoto a mekoto mesrɛ Onyankopɔn mema wɔn ne sɛ, wɔbɛnya nkwa. </content>
        </verse>
        <verse num="2">
            <content>Na medi wɔn adanseɛ sɛ wɔwɔ Nyankopɔn ho mmɔdemmɔ deɛ, nanso wɔnni no nimdeɛ mu. </content>
        </verse>
        <verse num="3">
            <content> Na wɔnnim Nyankopɔn tenenee no, na wɔhwehwɛ sɛ wɔde wɔn ara tenenee si hɔ nti, wɔmmrɛɛ wɔn ho ase nhyɛɛ Nyankopɔn tenenee ase. </content>
        </verse>
        <verse num="4">
            <content> Na Kristo ne mmara no awieeɛ a ɛma wɔn a wɔgye die nyinaa kɔ tenenee mu.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="5">
            <content> </content>
            <content> Na Mose twerɛ tenenee a ɛfiri mmara mu no ho asɛm sɛ: Onipa ko a ɔdi yei soɔ no bɛnya mu nkwa. </content>
        </verse>
        <verse num="6">
            <content> Na sɛdeɛ tenenee a ɛfiri gyidie mu no ka nie: Nka no w’akoma mu sɛ: Hwan na ɔbɛforo akɔ soro? (Ɛne sɛ, sɛ wɔde Kristo bɛsiane); </content>
        </verse>
        <verse num="7">
            <content>anaasɛ hwan na ɔbɛsiane akɔ ebunu mu? (Ɛne sɛ, sɛ wɔde Kristo bɛfiri awufoɔ mu aba). </content>
        </verse>
        <verse num="8">
            <content> Na mmom ɛse sɛn?</content>
            <block_quote>
                <content>Asɛm no abɛn wo,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>w’anomu ne w’akoma mu,</content>
                <content>(ɛno ne gyidie asɛm a yɛbɔ no dawuro no). </content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="9">
            <content> Na sɛ wode w’ano pae mu ka sɛ Yesu ne Awurade, na wode w’akoma gye di sɛ Onyankopɔn anyane no afiri awufoɔ mu a, wɔbɛgye wo nkwa. </content>
        </verse>
        <verse num="10">
            <content>Na akoma na wɔde gye di kɔ tenenee mu, na ano na wɔde pae mu ka kɔ nkwagyeɛ mu. </content>
        </verse>
        <verse num="11">
            <content> Na atwerɛ no se: Obiara a ɔgye no die no ani renwu. </content>
        </verse>
        <verse num="12">
            <content> Na nsonsonoeɛ biara nni Yudani ne Helani ntam; ɛfiri sɛ Awurade korɔ no ara na ɔdi wɔn nyinaa soɔ, na ɔwɔ ahonyadeɛ ma wɔn a wɔfrɛ no nyinaa. </content>
        </verse>
        <verse num="13">
            <content> Na obiara a ɔbɛbɔ Awurade din no bɛnya nkwa.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="14">
            <content> </content>
            <content> Na afei ɛbɛyɛ dɛn na wɔbɛfrɛ deɛ wɔnnye no nnie? Nanso ɛbɛyɛ dɛn na wɔbɛgye deɛ wɔntee ne ho asɛm no adie? Nanso sɛ ɔsɛnkafoɔ nni hɔ a, ɛbɛyɛ dɛn na wɔbɛteɛ? </content>
        </verse>
        <verse num="15">
            <content> Nanso sɛ wɔansoma wɔn a, ɛbɛyɛ dɛn na wɔbɛbɔ asɛm no ho dawuro? Sɛdeɛ wɔatwerɛ sɛ: Sɛdeɛ nnepa ho asɛmpakafoɔ no anan si yɛ fɛ fa! </content>
        </verse>
        <verse num="16">
            <content> Na ɛnyɛ wɔn nyinaa na wɔtiee asɛmpa no. Na Yesaia ka sɛ: Awurade, hwan na wagye yɛn asɛnka adie? </content>
        </verse>
        <verse num="17">
            <content> Ɛnneɛ afei na gyidie firi asɛm no tie mu, na otie nam Kristo ho asɛm so ba.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="18">
            <content> </content>
            <content> Na mebisa sɛ: Wɔante koraa? Ampa ara wɔate,</content>
            <block_quote>
                <content>wɔn nne firi kɔɔ asase nyinaa so,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>na wɔn nsɛm duruu wiase ano.</content>
                <content> </content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="19">
            <content> </content>
            <content> Na mebisa bio sɛ: Israel anhunu? Mose na ɔdi kan ka sɛ:</content>
            <block_quote>
                <content>Mɛma moatwe wɔn a wɔnyɛ ɔman ho ninkunu,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>mede ɔman a wɔnnim hwee bɛyi mo abufuo.</content>
                <content> </content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="20">
            <content> </content>
            <content> Na Yesaia nso si ne bo ka sɛ:</content>
            <block_quote>
                <content>Wɔn a wɔnhwehwɛ me no ahu me,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>na mayi me ho makyerɛ wɔn a wɔammisa m’akyiri kwan.</content>
                <content> </content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="21">
            <content> </content>
            <content> Na Israelfoɔ ho deɛ, ɔka sɛ: Daa nyinaa metrɛɛ me nsam memaa ɔman asoɔdenfoɔ nyiyianofoɔ.</content>
        </verse>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">3</content>
            <content>: Rom 9.31-32</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">4</content>
            <content>: Mat 5.17; Heb 8.13; Yoh 3.18</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">5</content>
            <content>: Lew 18.5 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">6</content>
            <content>: Deut 30.12-13</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">8</content>
            <content>: Deut 30.14</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">9</content>
            <content>: Eks 4.5</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">11</content>
            <content>: Yes 28.16</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">12</content>
            <content>: Aso 10.34; 15.9</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">13</content>
            <content>: Yoel 2.32</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">14</content>
            <content>: 1 Ti 4.16 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">15</content>
            <content>: Yes 52.7</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">16</content>
            <content>: Yes 53.1</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">17</content>
            <content>: Yoh 17.20</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">18</content>
            <content>: Dwom 19.4 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">19</content>
            <content>: Deut 32.21 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">20</content>
            <content>: Yes 65.1 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">21</content>
            <content>: Yes 65.2 </content>
        </note>
    </chapter>
    <chapter num="11">
        <verse num="1">
            <content> </content>
            <content> Na afei mese: Onyankopɔn ato ne man atwene anaa? Dabi da, na me nso meyɛ Israelni a mefiri Abraham asefoɔ mu, Benyamin abusuakuo mu. </content>
        </verse>
        <verse num="2">
            <content> Onyankopɔn ntoo ne man a ɔhunuu wɔn sieeɛ no ntweneeɛ. Anaasɛ monnim deɛ atwerɛ no ka fa Elia ho, sɛ ɔgyina Nyankopɔn anim bɔɔ Israelfoɔ kwaadu? </content>
        </verse>
        <verse num="3">
            <content>Sɛ: Awurade, w’adiyifoɔ no, wɔakunkum wɔn, na w’afɔremmukyia nso, wɔadwiridwiri, na me nko na maka, na wɔrehwehwɛ me aku me. </content>
        </verse>
        <verse num="4">
            <content> Na Nyankopɔn anomu asɛm se no sɛn? Mama mmarima mpemnson aka ama me a wɔmfaa wɔn nkotodwe nkutoo Baal. </content>
        </verse>
        <verse num="5">
            <content> Saa ara na seesei berɛ yi mu nso, nkaeɛ bi nam adom yi so aka. </content>
        </verse>
        <verse num="6">
            <content>Na sɛ ɛnam adom so a, na ɛmfiri nnwuma mu bio, ɛfiri sɛ ɛno deɛ, anka adom nyɛ adom bio.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="7">
            <content> </content>
            <content> Ɛnneɛ na ɛdeɛn? Deɛ Israelfoɔ hwehwɛ no, wɔannya, na wɔn a wɔayi wɔn no anya, na wɔn a aka no akoma apirim; </content>
        </verse>
        <verse num="8">
            <content> sɛdeɛ wɔatwerɛ sɛ:</content>
            <block_quote>
                <content>Onyankopɔn ama wɔn honhom a ɛtɔ nko,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>ani a wɔmmfa nnhunu adeɛ</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>ne aso a wɔmmfa nnte asɛm</content>
            </block_quote>
            <block_quote>
                <content>de abɛduru nnɛ da yi.</content>
                <content> </content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="9">
            <content> </content>
            <content> Na Dawid ka sɛ:</content>
            <block_quote>
                <content>Ma wɔn didipono nyɛ apa, ne fidie,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>ne suntidua ne akatua mma wɔn;</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="10">
            <block_quote>
                <content>ma wɔn ani nnuru sum, na wɔanhunu adeɛ,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>na kuntunu wɔn akyiri daa.</content>
                <content> </content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="11">
            <content> </content>
            <content> Na afei mese: Wɔnsuntii sɛ wɔrehwe aseɛ? Dabi da, na mmom nkwagyeɛ nam wɔn ntereho no so bɛyɛɛ amanaman mufoɔ no deɛ, sɛ ɛrebɛma wɔatwe ninkunu. </content>
        </verse>
        <verse num="12">
            <content>Na sɛ wɔn ntereho no dane wiase ahonya, na wɔn ntwodie dane amanaman mufoɔ ahonya a, wɔn mayɛ bɛkyɛne saa sɛn ara! </content>
        </verse>
        <verse num="13">
            <content>Na mo amanaman mufoɔ na mekasa mekyerɛ mo: Ɛsiane sɛ meyɛ amanaman mu somafoɔ nti, mekamfo me som, </content>
        </verse>
        <verse num="14">
            <content> sɛ ebia mɛma wɔn a wɔyɛ me mfɛfoɔ Yudafoɔ no atwe ninkunu, na magye wɔn mu binom nkwa. </content>
        </verse>
        <verse num="15">
            <content>Na sɛ wɔn toɔ a wɔtoo wɔn tweneeɛ no yɛ wiase mpata a, ɛdeɛn na wɔn gyeɛ no bɛyɛ, ɛnyɛ nkwa a ɛfiri owuo mu anaa?</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="16">
            <content>Sɛ aba a ɛdi kan no yɛ kronkron a, ɛtoa no nyinaa yɛ bi; na sɛ nhini no yɛ kronkron a, dua mman no nso yɛ bi. </content>
        </verse>
        <verse num="17">
            <content> Na sɛ dua mman no bi abubu, na wo a woyɛ wuram ngo dua no, wɔde wo afra ahyɛ mu, na woanya ngo dua no nhini ne emu nsuo no bi a, </content>
        </verse>
        <verse num="18">
            <content> nhoahoa wo ho dua mman no ho! Na sɛ wohoahoa wo ho a, ɛnyɛ wo na woso nhini no, na nhini no na ɛso woɔ.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="19">
            <content>Afei wobɛka sɛ: Dua mman no bubuu sɛ wɔmfa me nhyɛ mu. </content>
        </verse>
        <verse num="20">
            <content>Wiɛ, gyeɛ a wɔannye annie nti na ɛbubuiɛ, na wo deɛ, wode gyidie na ɛgyina hɔ. Nnwene akokurokosɛm, na mmom suro! </content>
        </verse>
        <verse num="21">
            <content>Na sɛ Onyankopɔn ankora dua mman a ɛfiri dua no ara mu fifiriiɛ no a, ɔrenkora wo nso. </content>
        </verse>
        <verse num="22">
            <content> Enti hwɛ Nyankopɔn ayamyɛ ne ne denyɛ! Ɔne wɔn a wɔahwehwe aseɛ no dii no dendeenden so, na wo deɛ, Onyankopɔn kyerɛɛ n’yamyɛ no wɔ wo so, nanso gye sɛ wotena saa ayamyɛ no mu ara; anyɛ saa a, wɔbɛtwa wo nso atwene. </content>
        </verse>
        <verse num="23">
            <content> Na wɔn nso, sɛ wɔantena ɔgyeɛ a wɔnnye nnie no mu a, wɔde wɔn bɛhyɛ mu, ɛfiri sɛ Onyankopɔn bɛtumi de wɔn ahyɛ mu bio. </content>
        </verse>
        <verse num="24">
            <content>Na sɛ wɔatwa wo afiri dua a ne tebea yɛ wuram ngo dua no, na sɛ wɔakwati wo bɔbea no de wo abɛhyɛ ngo dua pa no mu a, mprɛ ahe ara na wɔremfa yeinom a ɛyɛ dua no mman pa no mmɛhyɛ wɔn ankasa ngo dua no mu?</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="25">
            <content> </content>
            <content> Na, anuanom, mempɛ sɛ mesi mo ahuntasɛm yi soɔ, na moammu mo ho anyansafoɔ. Ɛne sɛ akomapirim aba Israel afaafa mu, de kɔsi sɛ amanaman mufoɔ no bɛwie mayɛ; </content>
        </verse>
        <verse num="26">
            <content> na ɛno ansa na Israel nyinaa bɛnya nkwa, sɛdeɛ wɔatwerɛ sɛ:</content>
            <block_quote>
                <content>Ɔgyefoɔ no bɛfiri Sion aba</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>abɛtu amumuyɛsɛm ase afiri Yakob.</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="27">
            <block_quote>
                <content> </content>
                <content> Na apam a me ne wɔn bɛpam</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>berɛ a mɛyi wɔn bɔne makorɔ no nie.</content>
                <content> </content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="28">
            <content>Asɛmpa no fam deɛ, mo nti wɔyɛ atamfoɔ, na eyie no fam deɛ, agyanom no nti, wɔyɛ adɔfoɔ; </content>
        </verse>
        <verse num="29">
            <content>ɛfiri sɛ Onyankopɔn ma obi adom akyɛdeɛ na ɔfrɛ no a, ɔnntwe nsan. </content>
        </verse>
        <verse num="30">
            <content>Na sɛ mo nso moannye Onyankopɔn anni pɛn, na afei wɔafa wɔn gyeɛ a wɔnnye annie no so ahu mo mmɔbɔ no, </content>
        </verse>
        <verse num="31">
            <content>saa ara nso na seesei yeinom ayɛ asoɔden, na ɛnam ahummɔborɔ a wɔde ahu mo no so, wɔn nso anya ahummɔborɔ. </content>
        </verse>
        <verse num="32">
            <content> Na Onyankopɔn aka wɔn nyinaa ahyɛ gyeɛ a wɔnnye nnie no ase sɛ ɔbɛhu wɔn nyinaa mmɔbɔ.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="33">
            <content> </content>
            <content> O Onyankopɔn ahonya ne nyansa ne nimdeɛ bunu a emu dɔ! Wɔrenhunu n’atemmuo mu peepee, na wɔrenhunu n’akwan akyiri hwehwɛ nwie da.</content>
        </verse>
        <verse num="34">
            <block_quote>
                <content> </content>
                <content> Na hwan na wahunu Awurade adwene,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>anaasɛ hwan na wayɛ ne fotufoɔ?</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="35">
            <block_quote>
                <content>Anaasɛ hwan na ɔmaa no biribi kane,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>na watua no so ka?</content>
                <content> </content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="36">
            <content>Ɛfiri sɛ ade nyinaa firi ne mu, na ɛnam ne so ba, na ɛwie ne mu; ɔno na animuonyam wɔ no daa daa. Amen.</content>
        </verse>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">1</content>
            <content>: Dwom 94.14; Yer 31.37; Flp 3.5 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">2</content>
            <content>: 1 Ah 19.10; 19.14</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">4</content>
            <content>: 1 Ah 19.18</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">5</content>
            <content>: Rom 9.27</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">7</content>
            <content>: Rom 9.31 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">8</content>
            <content>: Yes 29.10; Deut 29.4</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">9</content>
            <content>: Dwom 69.22-23 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">11</content>
            <content>: Aso 13.46; Rom 10.19 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">14</content>
            <content>: 1 Ti 4.16</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">17</content>
            <content>: Efe 2.11-14; 2.19</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">18</content>
            <content>: Yoh 4.22</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">22</content>
            <content>: Yoh 15.2; 15.4; Heb 3.14</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">23</content>
            <content>: Eks 3.16</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">25</content>
            <content>: Luka 21.24; Yoh 10.16 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">26</content>
            <content>: Mat 23.39; Yes 59.20; 27.9; Dwom 14.7</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">27</content>
            <content>: Yer 31.33-34 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">32</content>
            <content>: Gal 3.22; 1 Ti 2.4</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">33</content>
            <content>: Rom 9.23; 10.12; Yes 45.15 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">34</content>
            <content>: Yes 40.13; Hiob 15.8; Yer 23.18; 1 Ko 2.16 </content>
        </note>
    </chapter>
    <chapter num="12">
        <verse num="1">
            <content> </content>
            <content> Enti, anuanom, megyina Nyankopɔn mmɔborɔhunu so metu mo fo sɛ momfa mo nipadua nsi hɔ sɛ afɔdeɛ a ɛte aseɛ, a ɛyɛ kronkron a ɛsɔ Nyankopɔn ani, a ɛne mo nyamesom a adwene wɔ mu no. </content>
        </verse>
        <verse num="2">
            <content> Na monnyɛ mo ho sɛ wiase yi, na mmom momfa adwene mu foforɔyɛ nsakyera mo ho, na moasɔ deɛ Onyankopɔn pɛ a ɛyɛ, na ɛsɔ ani, na ɛyɛ pɛ no ahwɛ.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="3">
            <content> </content>
            <content> Na menam adom a wɔde adom me no so meka mekyerɛ mo mu biara sɛ ɔnnnwene nntra deɛ ɛsɛ sɛ ɔdwene, na mmom ɔnnwene anidahɔ adwene, sɛdeɛ Onyankopɔn asusu gyidie akyekyɛ de ama obiara no. </content>
        </verse>
        <verse num="4">
            <content> Na sɛdeɛ yɛwɔ honam akwaa bebree nipadua koro mu, na honam mu akwaa no nyinaa nni adwuma korɔ no, </content>
        </verse>
        <verse num="5">
            <content> saa ara nso na yɛn a yɛyɛ bebree no yɛ nipadua koro, Kristo mu, na yɛn nyinaa yeyɛ yɛn ho akwaa mmaako mmaako. </content>
        </verse>
        <verse num="6">
            <content> Na yɛwowɔ adom akyɛdeɛ a nsonsonoeɛ deda mu, sɛdeɛ adom a wɔde adom yɛn no teɛ. Sɛ ɛyɛ nkɔmhyɛ a, ma no nhyɛ no sɛdeɛ gyidie nsusuiɛ pa no teɛ. </content>
        </verse>
        <verse num="7">
            <content> Sɛ ɛyɛ ɛsom a, ma no ntena ɛsom no mu nsom. Sɛ ɔkyerɛkyerɛfoɔ a, ma no ntena nkyerɛkyerɛ mu nkyerɛkyerɛ. </content>
        </verse>
        <verse num="8">
            <content> Sɛ ɔfotufoɔ a, ma no ntena n’afotuo mu ntu fo. Sɛ ademukyɛfoɔ a, ma no nyi ne yam nkyɛ adeɛ. Sɛ mpaninnie a, ma no mmɔ ho mmɔden. Sɛ mmɔborɔhunufoɔ a, ma no mfa animteɛ nyɛ.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="9">
            <content> </content>
            <content> Mommma nyaatwom mmfra ɔdɔ mu! Monkyiri bɔne, mommata papa ho! </content>
        </verse>
        <verse num="10">
            <content> Momfa onuadɔ nnodɔ mo ho yie, monni kan nnidi mo ho ni. </content>
        </verse>
        <verse num="11">
            <content> Monnyɛ mmɔdemmɔ mu nyaa, monyɛ honhom mu hye, monsom Awurade! </content>
        </verse>
        <verse num="12">
            <content> Momma mo ani nnye anidasoɔ mu, ahohia mu monto mo bo ase, monkura mpaebɔ mu ara! </content>
        </verse>
        <verse num="13">
            <content> Momma ahotefoɔ hia nhia mo bi, mommɔ ahɔhoyɛ ho mmɔden! </content>
        </verse>
        <verse num="14">
            <content> Monhyira wɔn a wɔtaa mo, monhyira, na monnnome! </content>
        </verse>
        <verse num="15">
            <content> Mo ne anigyefoɔ ani nnye, na mo ne asufoɔ nsu. </content>
        </verse>
        <verse num="16">
            <content> Mo nyinaa nnya adwenkorɔ; mommmoma mo ho so, na mmom momma ahobrɛasedeɛ mfa mo! Mommmu mo ho anyansafoɔ!</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="17">
            <content> </content>
            <content> Mommfa bɔne nntua obiara bɔne so ka! Monna nnwene nnoɔma a ɛyɛ fɛ nnipa nyinaa anim! </content>
        </verse>
        <verse num="18">
            <content> Sɛ ɛbɛtumi a, mo fam deɛ, mo ne nnipa nyinaa ntena asomdwoeɛ mu. </content>
        </verse>
        <verse num="19">
            <content> Adɔfo, monntotɔ mo ho were, na mmom monnyae mma Onyankopɔn abufuo! Na wɔatwerɛ sɛ: Me na aweretɔ wɔ me, me ara mɛtua ka, Awurade na ɔka saa. </content>
        </verse>
        <verse num="20">
            <content> Enti sɛ ɛkɔm de wo tamfo a, ma no aduane! Sɛ sukɔm de no a, ma no biribi nnom! Na saayɛ na wode bɛboaboa nnyansramma ano agu n’atifi. </content>
        </verse>
        <verse num="21">
            <content>Mma bɔne nnni wo so nim, na mmom fa papa di bɔne so nim!</content>
        </verse>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">1</content>
            <content>: Rom 6.13; 1 Pe 2.5 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">2</content>
            <content>: Efe 4.23; 5.10; 5.17</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">3</content>
            <content>: 1 Ko 12.11; Efe 4.7 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">4</content>
            <content>: 1 Ko 12.12</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">5</content>
            <content>: 1 Ko 12.27; Efe 4.25</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">6</content>
            <content>: 1 Ko 12.4</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">7</content>
            <content>: 1 Pe 4.10-11</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">8</content>
            <content>: Mat 6.3; 2 Ko 8.2; 9.7</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">9</content>
            <content>: 1 Ti 1.5; Amos 5.15 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">10</content>
            <content>: 2 Pe 1.7; Flp 2.3</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">11</content>
            <content>: Adi 3.15</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">12</content>
            <content>: 1 Te 5.17</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">13</content>
            <content>: Heb 13.2</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">14</content>
            <content>: Mat 5.44; 1 Ko 4.12; Aso 7.60</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">15</content>
            <content>: Dwom 35.13</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">16</content>
            <content>: Rom 15.5; Yes 5.21</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">17</content>
            <content>: 1 Te 5.15 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">18</content>
            <content>: Mar 9.50; Heb 12.14</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">19</content>
            <content>: Lew 19.18; Mat 5.39; Deut 32.35</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">20</content>
            <content>: Mmb 25.21-22; Mat 5.44</content>
        </note>
    </chapter>
    <chapter num="13">
        <verse num="1">
            <content> </content>
            <content> Momma nnipa nyinaa mmrɛbrɛ wɔn ho ase nhyɛ ɔman mu mpanimfoɔ tumi no ase. Na tumi biara nni hɔ gye deɛ ɛfiri Onyankopɔn; nanso tumi a ɛwowɔ hɔ no, Onyankopɔn na wahyɛ ato hɔ. </content>
        </verse>
        <verse num="2">
            <content>Enti obiara a ɔne tumi no di asie no, ɔne deɛ Onyankopɔn ahyɛ ato hɔ di asie; na wɔn a wɔdi asie no bɛnya afobuo. </content>
        </verse>
        <verse num="3">
            <content> Na wɔn a wɔdi mpanin no ho nyɛ hu mma wɔn a wɔyɛ nnwuma pa, na mmom wɔn a wɔyɛ bɔne. Wompɛ sɛ wosuro tumi no anaa? Ɛnneɛ yɛ papa, na woanya wɔn hɔ ayeyie! </content>
        </verse>
        <verse num="4">
            <content> Ɛfiri sɛ wɔyɛ Nyankopɔn asomfoɔ ma wo yieyɛ. Na sɛ woyɛ bɔne a, suro, na wɔnkura afena no kwa; na wɔyɛ Nyankopɔn asomfoɔ a wɔtɔ were de abufuo ba deɛ ɔyɛ bɔne no soɔ. </content>
        </verse>
        <verse num="5">
            <content>Enti ɛtwa sɛ mobrɛ mo ho ase hyɛ wɔn ase, ɛnyɛ abufuo no nko nti, na mmom ahonim nso ntira.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="6">
            <content>Yei nti nso na moyi toɔ, ɛfiri sɛ wɔyɛ Nyankopɔn asomfo a wɔkura saa ɔsom yi mu ara. </content>
        </verse>
        <verse num="7">
            <content> Montua obiara deɛ ɛsɛ no! Monyi ɛtoɔ ahodoɔ nyinaa mma deɛ ɛtoɔ sɛ no, monsuro deɛ suro sɛ no, monni deɛ anidie sɛ no ni.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="8">
            <content> </content>
            <content> Monnne obiara ka gye sɛ ɔdɔ a mode dodɔ mo ho; na deɛ ɔdɔ ne yɔnko no awie mmara no so di. </content>
        </verse>
        <verse num="9">
            <content> Na mmara no: Nsɛe awadeɛ, nni awu, mmɔ korɔno, mma w’ani mmmere adeɛ! no, sɛ mmara asɛm biara ka ho a, wɔaka abɔ mu ahyɛ asɛm yi mu sɛ: Dɔ wo yɔnko sɛ wo ho! </content>
        </verse>
        <verse num="10">
            <content> Ɔdɔ nyɛ ɔyɔnko bɔne, enti ɔdɔ ne mmara nyinaa so die.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="11">
            <content> </content>
            <content> Na yei deɛ monim, monim ɛberɛ no, sɛ dɔn a mofiri nna mu sɔreɛ no anya adu, na afei yɛn nkwagyeɛ abɛn akyɛne berɛ a yɛdanee gyidifoɔ no. </content>
        </verse>
        <verse num="12">
            <content> Anadwo akɔ n’anim, adekyeeɛ abɛn; enti momma yɛnyi sum mu nnwuma ngu, na yɛnhyɛ hann akodeɛ. </content>
        </verse>
        <verse num="13">
            <content> Momma yɛnnante fɛfɛɛfɛ, sɛdeɛ ɛfata hann, ɛnyɛ agobɔne ne nsaborɔ mu, ɛnyɛ adwamammɔ ne ahohwie mu, ɛnyɛ ɔko ne nitan mu; </content>
        </verse>
        <verse num="14">
            <content> na mmom monhyɛ Awurade Yesu Kristo sɛ atadeɛ, na mommma kwan mma ɔhonam akɔnnɔ nni mo so!</content>
        </verse>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">1</content>
            <content>: Tito 3.1; Yoh 19.11; Mmb 8.15 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">3</content>
            <content>: 1 Pe 2.13-14</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">4</content>
            <content>: Dwom 82.6</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">7</content>
            <content>: Mat 22.21</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">8</content>
            <content>: Gal 5.14; 1 Ti 1.5 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">9</content>
            <content>: Eks 20.13-17; Lew 19.18</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">10</content>
            <content>: Mat 22.40</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">11</content>
            <content>: Efe 5.14; 1 Te 5.6-7 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">12</content>
            <content>: 1 Yoh 2.8; Efe 5.11</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">13</content>
            <content>: Luka 21.34; Efe 5.18</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">14</content>
            <content>: Gal 3.27</content>
        </note>
    </chapter>
    <chapter num="14">
        <verse num="1">
            <content> </content>
            <content> Deɛ ɔyɛ mmerɛ gyidie mu no, monnye no, na mmom mo ne no nham wɔ deɛ n’adwene kyerɛ no ho. </content>
        </verse>
        <verse num="2">
            <content> Obi gye di sɛ ɔtumi di aduane biara bi; na deɛ ɔyɛ mmerɛ no deɛ, ɔdi nhahannuane nko ara. </content>
        </verse>
        <verse num="3">
            <content> Deɛ ɔdie no mmmu deɛ ɔnnie animtia, na deɛ ɔnnie no mmmu deɛ ɔdie atɛn, na Onyankopɔn agye no. </content>
        </verse>
        <verse num="4">
            <content> Hwan ne wo a wobu obi fie nipa atɛn? Ɔno ara ne wura anim na ɔgyina anaasɛ ɔhwe aseɛ; nanso ɔbɛgyina, na Awurade bɛtumi ama no agyina. </content>
        </verse>
        <verse num="5">
            <content> Obi bu da bi sene bi, na obi nso bu nna nyinaa pɛ. Momma obiara adwene nsi no pi. </content>
        </verse>
        <verse num="6">
            <content>Deɛ ɔdwene da bi ho no, ɔdwene ma Awurade. Deɛ ɔdie no, ɔdi ma Awurade, na ɔda Onyankopɔn ase; na deɛ ɔnnie no, ɔnni de ma Awurade, na ɔda Onyankopɔn ase.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="7">
            <content>Na yɛn mu biara nte ase mma ne ho, na obiara nwu mma ne ho. </content>
        </verse>
        <verse num="8">
            <content> Na sɛ yɛte ase a, yɛte ase ma Awurade; sɛ yɛwu nso a, yɛwu ma Awurade. Enti sɛ yɛte ase oo, yɛwu oo, yɛyɛ Awurade dea. </content>
        </verse>
        <verse num="9">
            <content>Na yei nti na Kristo wuiɛ na ɔsɔreeɛ na ɔnyaa nkwa, sɛ ɔbɛyɛ awufoɔ ne ateasefoɔ wura.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="10">
            <content> </content>
            <content> Na wo deɛ, adɛn nti na wobu wo nua atɛn, anaasɛ wo nso, adɛn na wobu wo nua animtia? Na yɛn nyinaa bɛgyina Nyankopɔn atemmuo adwa no anim. </content>
        </verse>
        <verse num="11">
            <content> Na wɔatwerɛ sɛ:</content>
            <block_quote>
                <content>Awurade se: Sɛ mete ase yi, me na nkotodwe nyinaa bɛkoto me,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>na tɛkyerɛma nyinaa bɛbɔ Nyankopɔn din.</content>
                <content> </content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="12">
            <content> </content>
            <content> Enti afei yɛn nyinaa bɛbu yɛn ho nkonta mmaako mmaako akyerɛ Onyankopɔn.</content>
            <note_ref>1</note_ref>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="13">
            <content>Enti mommma yɛmmmu yɛn ho yɛn ho atɛn bio, na mommu atɛn yi mmom sɛ obi mmfa akwansideɛ anaa suntidua bi nnto hɔ mmma ne nua. </content>
        </verse>
        <verse num="14">
            <content> Menim, na megye medi Awurade Yesu mu sɛ, biribiara ankasa nyɛ fi; na deɛ ɔbu biribi fi no, ɔno ara na ɛyɛ fi ma no.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="15">
            <content> </content>
            <content> Na sɛ w’aduane nti wo nua werɛ ho a, ɛnneɛ ɛnyɛ ɔdɔ so na wonante bio. Mfa w’aduane nsɛe deɛ Kristo sii n’ananmu wuiɛ no. </content>
        </verse>
        <verse num="16">
            <content> Enti mommma wɔnnka mo papa ho nsɛmmɔne! </content>
        </verse>
        <verse num="17">
            <content> Na Nyankopɔn ahennie nyɛ adidie ne ɔnom, na mmom ɛyɛ tenenee ne asomdwoeɛ ne Honhom Kronkron mu anigyeɛ. </content>
        </verse>
        <verse num="18">
            <content>Na deɛ ɔsom Kristo yeinom mu no, ɔsɔ Nyankopɔn ani, na nnipa bu no.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="19">
            <content> </content>
            <content> Enti afei momma yɛnni deɛ ɛma asomdwoeɛ ne deɛ ɛbɛma yɛn nkɔsoɔ akyiri. </content>
        </verse>
        <verse num="20">
            <content> Aduane nti nsɛe Nyankopɔn adwuma! Nnoɔma nyinaa ho te deɛ, nanso ɛyɛ bɔne ma onipa, sɛ ɔdi deɛ ɛto suntidua. </content>
        </verse>
        <verse num="21">
            <content> Ɛyɛ sɛ wonni nam, anaasɛ wonnom nsa, anaasɛ biribiara a ɛbɛto wo nua suntidua. </content>
        </verse>
        <verse num="22">
            <content>Wo deɛ, wo gyidie a wowɔ no, kora fa wɔ Nyankopɔn anim! Nhyira ne deɛ ɔmmu ne ho atɛn, deɛ ɔbu no sɛ ɛyɛ no mu. </content>
        </verse>
        <verse num="23">
            <content> Na deɛ n’adwene mu yɛ no naa no, sɛ ɔdi a, wadi fɔ; ɛfiri sɛ ɛmfiri gyidie mu na ɔdie. Na biribiara a ɛmfiri gyidie mu no yɛ bɔne.</content>
        </verse>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">1</content>
            <content>: Rom 15.1; 1 Ko 8.9 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">2</content>
            <content>: Gye 1.29; 9.3</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">3</content>
            <content>: Kol 2.16</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">4</content>
            <content>: Mat 7.1; Yak 4.11-12</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">5</content>
            <content>: Gal 4.10</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">8</content>
            <content>: Gal 2.20; 1 Te 5.10</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">10</content>
            <content>: Aso 17.31; Mat 25.31-32; 2 Ko 5.10 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">11</content>
            <content>: Yes 45.23; Flp 2.10-11</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">12</content>
            <content>: Gal 6.5 </content>
        </note>
        <note num="1">
            <content kind="REF_VERSE_START">12</content>
            <content> </content>
            <content>Tete atwerɛ afoforɔ a wɔgye to mu binom mfa Onyankopɔn nka ho.</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">14</content>
            <content>: Mat 15.11; Aso 10.15; Tito 1.15</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">15</content>
            <content>: 1 Ko 8.11-13 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">16</content>
            <content>: Tito 2.5</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">17</content>
            <content>: Luka 17.20</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">19</content>
            <content>: Rom 12.18; 15.2 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">20</content>
            <content>: Rom 14.14</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">21</content>
            <content>: 1 Ko 8.13</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">23</content>
            <content>: Tito 1.15</content>
        </note>
    </chapter>
    <chapter num="15">
        <verse num="1">
            <content> </content>
            <content> Na yɛn a yɛyɛ den no, ɛsɛ sɛ yɛsoa wɔn a wɔnyɛ den no mmerɛyɛ na yɛansɔ yɛn ara ani. </content>
        </verse>
        <verse num="2">
            <content> Momma yɛn mu biara nsɔ ne yɔnko ani mma deɛ ɛyɛ, na n’ase atim. </content>
        </verse>
        <verse num="3">
            <content> Na Kristo nso ansɔ ne ho ani, na mmom sɛdeɛ wɔatwerɛ sɛ: Wɔn a wɔbɔɔ wo ahohora no ahohora agu me so. </content>
        </verse>
        <verse num="4">
            <content> Na biribiara a wɔatwerɛ ato hɔ no, wɔatwerɛ ama yɛn nkyerɛkyerɛ, sɛ yɛmfa boasetɔ ne twerɛ nsɛm no mu awerɛkyekyerɛ so nnya anidasoɔ. </content>
        </verse>
        <verse num="5">
            <content> Na boasetɔ ne awerɛkyekyerɛ Nyankopɔn mma monnwene adeɛ korɔ wɔ mo mu, sɛdeɛ Kristo Yesu kwan teɛ no, </content>
        </verse>
        <verse num="6">
            <content>na mode akoma korɔ ne anokorɔ ahyɛ Onyankopɔn, yɛn Awurade Yesu Kristo n’Agya, animuonyam.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="7">
            <content>Enti monnye mo ho mo ho, sɛdeɛ Kristo nso agye yɛn ama Onyankopɔn animuonyam no. </content>
        </verse>
        <verse num="8">
            <content> Na mese: Kristo ayɛ twetiatwafoɔ somfoɔ de akyerɛ Nyankopɔn nokorɛ sɛ ɔbɛhyɛ bɔ a wɔahyehyɛ agyanom no mu den; </content>
        </verse>
        <verse num="9">
            <content> na Nyankopɔn mmɔborɔhunu nti amanaman mufoɔ ahyɛ no animuonyam, sɛdeɛ wɔatwerɛ sɛ:</content>
            <block_quote>
                <content>Yei nti mɛkamfo wo amanaman mu,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>na mato dwom ama wo din.</content>
                <content> </content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="10">
            <content> </content>
            <content> Na ɔkaa bio sɛ:</content>
            <block_quote>
                <content>Mo amanaman mufoɔ, mo ne ne man nni ahurisie,</content>
                <content> </content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="11">
            <content> </content>
            <content> Na bio:</content>
            <block_quote>
                <content>Mo amanaman mufoɔ nyinaa, monyi Awurade ayɛ,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>na mo aman ahodoɔ nyinaa nkamfo no!</content>
                <content> </content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="12">
            <content> </content>
            <content> Na bio Yesaia ka sɛ:</content>
            <block_quote>
                <content>Yisai nhini ne deɛ ɔbɛsɔre</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>abɛdi amanaman so bɛba;</content>
            </block_quote>
            <block_quote>
                <content>ɔno na amanaman ani bɛda ne soɔ.</content>
                <content> </content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="13">
            <content>Na anidasoɔ Nyankopɔn mfa gyidie mu anigyeɛ ne asomdwoeɛ nyinaa nhyɛ mo ma, na moaboro so anidasoɔ mu, Honhom Kronkron ahoɔden mu.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="14">
            <content>Me nuanom, megye to mu wɔ mo ho sɛ mo nso, papayɛ ahyɛ mo ma, na nimdeɛ nyinaa ayɛ mo ma tɔ, na motumi tutu mo ho fo nso; </content>
        </verse>
        <verse num="15">
            <content> nanso deɛ enti a mede nnam bebrebe metwerɛɛ nsɛm yi bi mebrɛɛ mo ne sɛ, mede rebɛkae mo bio ne adom a Onyankopɔn de adom me, </content>
        </verse>
        <verse num="16">
            <content> sɛ menyɛ Yesu Kristo somfoɔ amanaman no mu, menkɔyɛ Nyankopɔn asɛmpa no ho asɔfodwuma, na amanaman mufoɔ nyɛ afɔdeɛ a ɛyɛ dɛ a wɔate ho Honhom Kronkron mu. </content>
        </verse>
        <verse num="17">
            <content>Enti mewɔ Kristo Yesu mu ahohoahoa Nyankopɔn fam nnoɔma mu.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="18">
            <content> </content>
            <content> Na merensi me bo sɛ mɛbɔ biribiara din gye deɛ Kristo nam me so ayɛ ama amanaman mufoɔ setie wɔ asɛm ne adwuma mu, </content>
        </verse>
        <verse num="19">
            <content> nsɛnkyerɛnneɛ ne anwanwadeɛ tumi so, Honhom tumi so; na maka Kristo asɛmpa no awie firi Yerusalem ne nkuro a atwa ho ahyia so akɔduru Iliriko. </content>
        </verse>
        <verse num="20">
            <content> Nso faako a mebɔɔ mmɔden sɛ meka asɛmpa no nyɛ deɛ wɔabɔ Kristo din hɔ pɛn, na manto obi fapem so, </content>
        </verse>
        <verse num="21">
            <content> na mmom sɛdeɛ wɔatwerɛ sɛ:</content>
            <block_quote>
                <content>Wɔn a wɔnkaa wɔn ne ho asɛm no bɛhunu,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>na wɔn a wɔnteeɛ no bɛte aseɛ.</content>
                <content> </content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="22">
            <content> </content>
            <content> Yei na ɛtaa sii me kwan a enti mantumi amma mo nkyɛn. </content>
        </verse>
        <verse num="23">
            <content> Na afei, sɛ menni adwuma biara wɔ ha bio, na mfeɛ bebree na me kɔn dɔ sɛ meba mo nkyɛn nti, </content>
        </verse>
        <verse num="24">
            <content> da biara a mɛtu kwan makɔ Spania no, m’ani da so sɛ, mebɛfa hɔ a, mɛhunu mo anim, na sɛ megye m’ani kakra wɔ mo nkyɛn ansa a, moagya me kwan akɔ hɔ.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="25">
            <content> </content>
            <content> Na seesei deɛ, merekɔ Yerusalem makɔsom ahotefoɔ no. </content>
        </verse>
        <verse num="26">
            <content> Na Makedonia ne Akaia de fɛ aboaboa nnoɔma bi ano de rekɔma ahotefoɔ a wɔwɔ Yerusalem no mu ahiafoɔ. </content>
        </verse>
        <verse num="27">
            <content> Ɛyɛɛ wɔn fɛ, nanso na wɔde wɔn ka; ɛfiri sɛ amanaman mufoɔ anya wɔn honhom mu nnoɔma no bi a, ɛsɛ wɔn nso sɛ wɔde honam mu nnoɔma bɛsom wɔn bie. </content>
        </verse>
        <verse num="28">
            <content>Enti menya mewie adeɛ yi yɛ, na mede akyɛdeɛ no mema wɔn a, mɛfa mo nkyɛn makɔ Spania. </content>
        </verse>
        <verse num="29">
            <content> Na menim sɛ meba mo nkyɛn a, mɛba no Kristo asɛmpa nhyira mayɛ mu.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="30">
            <content> </content>
            <content> Nanso, anuanom, menam yɛn Awurade Yesu Kristo ne Honhom dɔ so mesrɛ mo sɛ monko me abia wɔ mpaeɛ a mobɔ Onyankopɔn ma me no mu, </content>
        </verse>
        <verse num="31">
            <content>na wɔabɛyi me afiri asoɔdenfoɔ a wɔwɔ Yudea no nsam, na me som a merekɔsom Yerusalem no ayɛ ahotefoɔ no fɛ, </content>
        </verse>
        <verse num="32">
            <content> na menam Nyankopɔn pɛ so maba mo nkyɛn anigyeɛ mu, na me ne mo abɛdwodwo yɛn ho. </content>
        </verse>
        <verse num="33">
            <content>Asomdwoeɛ Nyankopɔn ne mo nyinaa ntena. Amen.</content>
        </verse>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">1</content>
            <content>: Rom 14.1 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">2</content>
            <content>: 1 Ko 9.19; 10.24; 10.33</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">3</content>
            <content>: Dwom 69.9</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">4</content>
            <content>: Rom 4.23-24; 1 Ko 10.11</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">5</content>
            <content>: Flp 3.16</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">8</content>
            <content>: Mat 15.24; Aso 3.25</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">9</content>
            <content>: Rom 11.30; Dwom 18.49</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">10</content>
            <content>: Deut 32.43 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">11</content>
            <content>: Dwom 117.1 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">12</content>
            <content>: Yes 11.10; Adi 5.5 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">15</content>
            <content>: Rom 1.5; 12.3</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">16</content>
            <content>: Rom 11.13; Flp 2.17</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">18</content>
            <content>: 2 Ko 3.5; Rom 1.5 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">19</content>
            <content>: Mar 16.17</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">20</content>
            <content>: 2 Ko 10.15-16</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">21</content>
            <content>: Yes 52.15</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">22</content>
            <content>: Rom 1.13 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">23</content>
            <content>: Rom 1.10-11</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">24</content>
            <content>: 1 Ko 16.6</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">25</content>
            <content>: Aso 18.21; 19.21; 20.22 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">26</content>
            <content>: 1 Ko 16.1; 2 Ko 8.1-4; 9.2; 9.12</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">27</content>
            <content>: Rom 9.4; 1 Ko 9.11</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">29</content>
            <content>: Rom 1.11</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">30</content>
            <content>: 2 Ko 1.11; Flp 1.27; 2 Te 3.1 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">32</content>
            <content>: Rom 16.20</content>
        </note>
    </chapter>
    <chapter num="16">
        <verse num="1">
            <content>Na mebɔ yɛn nuabaa Foibe a ɔyɛ asafo a ɛwɔ Kenkrea no mu somfoɔ din mede no mehyɛ mo nsa </content>
        </verse>
        <verse num="2">
            <content>sɛ: Monnye no Awurade mu, sɛdeɛ ɛsɛ ahotefoɔ no, na monnyina n’akyi adwuma biara a mo ho bɛhia no mu; ɛfiri sɛ ɔno nso ayɛ nnipa pii ne me ara me boafoɔ.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="3">
            <content> </content>
            <content> Monkyea Priska ne Akwila, me yɔnko adwumayɛfoɔ Kristo Yesu mu </content>
        </verse>
        <verse num="4">
            <content>a wɔpɛɛ sɛ anka wɔde wɔn ara wɔn nkwa to hɔ maeɛ de sii me kra ananmu. Na ɛnyɛ me nko na meda wɔn aseɛ, na mmom asafo a ɛwɔ amanaman nyinaa mu nso. </content>
        </verse>
        <verse num="5">
            <content> Monkyea asafo a ɛwɔ wɔn fie no nso. Monkyea me dɔfo Epaineto a ɔyɛ Kristo mu abakan a ɔfiri Asia no.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="6">
            <content>Monkyea Maria a ɔhaa ne ho pii maa mo no. </content>
        </verse>
        <verse num="7">
            <content> Monkyea Androniko ne Yunia, m’abusuafoɔ ne me yɔnko mpokyerɛfoɔ a wɔwɔ din asomafoɔ no mu na wɔdii m’anim Kristo mu no. </content>
        </verse>
        <verse num="8">
            <content>Monkyea m’Awurade mu dɔfo Amplia. </content>
        </verse>
        <verse num="9">
            <content>Monkyea yɛn Kristo mu yɔnko dwumayɛfoɔ Urbano ne me dɔfo Staki. </content>
        </verse>
        <verse num="10">
            <content>Monkyea Apele a wɔahu no ɔnokwafoɔ Kristo mu no. Monkyea wɔn a wɔfiri Aristobulo fiefoɔ mu no. </content>
        </verse>
        <verse num="11">
            <content>Monkyea me busuani Herodion. Monkyea wɔn a wɔfiri Narkiso fiefoɔ mu a wɔwɔ Awurade mu no. </content>
        </verse>
        <verse num="12">
            <content>Monkyea Trifaina ne Trifosa a wɔbɔ Awurade mu mmɔden no. Monkyea ɔdɔfo Persi a ɔbɔɔ Awurade mu mmɔden pii no. </content>
        </verse>
        <verse num="13">
            <content> Monkyea Rufo a wɔayi no Awurade mu, ne ne na a ɔyɛ me nso me na. </content>
        </verse>
        <verse num="14">
            <content>Monkyea Asinkrito, Flegon, Herme, Patroba, Herma ne anuanom a wɔka wɔn ho. </content>
        </verse>
        <verse num="15">
            <content>Monkyea Filologo ne Yulia, Nereo ne ne nuabaa ne Olimpa ne ahotefoɔ a wɔne wɔn wɔ hɔ nyinaa. </content>
        </verse>
        <verse num="16">
            <content> Momfa mfeano kronkron nkyeakyea mo ho. Kristo asafo nyinaa kyeakyea mo.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="17">
            <content> </content>
            <content> Nanso, anuanom, metu mo fo sɛ, monkari wɔn a wɔde mpaepaemu ba na wɔto suntidua de sɛe nkyerɛkyerɛ a moasua no, na montwe mo ho mfiri wɔn ho. </content>
        </verse>
        <verse num="18">
            <content> Na wɔn a wɔte saa no nsom yɛn Awurade Kristo, na mmom wɔsom wɔn ara yafunu, na wɔde tɛkyerɛmadɛ ne adɔkɔdɔkɔsɛm daadaa wɔn a wɔnnim bɔne no akoma. </content>
        </verse>
        <verse num="19">
            <content> Na mo deɛ, mo asoɔmmerɛ no atrɛ aduru nnipa nyinaa aso mu; enti m’ani gye mo ho, nanso mepɛ sɛ moyɛ papa ho anyansafoɔ, na moyɛ kronn wɔ bɔne ho, </content>
        </verse>
        <verse num="20">
            <content> na asomdwoeɛ Nyankopɔn no bɛpɛkyɛ Satan mo nan ase ntɛm. Yɛn Awurade Yesu Kristo adom nka mo.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="21">
            <content> </content>
            <content> Me yɔnko dwumayɛfoɔ Timoteo ne m’abusuafoɔ Lukio, Yason ne Sosipatro kyea mo. </content>
        </verse>
        <verse num="22">
            <content>Me Tertio a meretwerɛ nwoma yi, mekyea mo Awurade mu, </content>
        </verse>
        <verse num="23">
            <content> Gaio a ɔyɛ me ne asafo no nyinaa fiewura kyea mo. Erasto a ɔyɛ kurom ha sikakorafoɔ ne onua Kwarto kyea mo. </content>
        </verse>
        <verse num="24">
            <content>[Yɛn Awurade Yesu Kristo adom nka mo nyinaa. Amen.] </content>
            <note_ref>1</note_ref>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="25">
            <content> </content>
            <content> Deɛ ɔtumi sɛ ɔhyɛ mo den, sɛdeɛ m’asɛmpa ne Yesu Kristo ho asɛnka teɛ, sɛdeɛ ahuntasɛm a akane teteete no wɔanka, </content>
        </verse>
        <verse num="26">
            <content> na afei wɔayi no adie, na wɔnam adiyifoɔ twerɛ nsɛm no so ayi no adi akyerɛ amanaman mufoɔ, sɛdeɛ daa Nyankopɔn hyɛ no teɛ, ama ɔsetie a ɛde kɔ gyidie mu, </content>
        </verse>
        <verse num="27">
            <content> Onyankopɔn a ɔyɛ onyansafoɔ koro no, animuonyam mfa Yesu Kristo so nka no daa daa! Amen.</content>
        </verse>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">3</content>
            <content>: Aso 18.2; 18.26 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">5</content>
            <content>: 1 Ko 16.19; 16.15</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">7</content>
            <content>: 2 Ko 8.23</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">13</content>
            <content>: Mar 15.21</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">16</content>
            <content>: 1 Ko 16.20</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">17</content>
            <content>: Mat 7.15; Tito 3.10 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">18</content>
            <content>: Flp 3.19; Hes 13.18; Kol 2.4</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">19</content>
            <content>: Rom 1.8; 1 Ko 14.20</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">20</content>
            <content>: Rom 15.32</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">21</content>
            <content>: Aso 16.1-2; 19.22; 20.4; Flp 2.19 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">23</content>
            <content>: 1 Ko 1.14; Aso 19.22</content>
        </note>
        <note num="1">
            <content kind="REF_VERSE_START">24</content>
            <content> </content>
            <content>Tete atwerɛfoɔ a wɔgye wɔn to mu no binom mfa Ti 24 nka ho.</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">25</content>
            <content>: Efe 1.9; 3.5; 3.9 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">26</content>
            <content>: 2 Ti 1.10; Rom 1.5</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">27</content>
            <content>: 1 Ti 1.17; Yuda 25</content>
        </note>
    </chapter>
</book>
