<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<book>
    <chapter num="1">
        <verse num="1">
            <content>Dawid ba Ɔsɛnkafoɔ, ɔhene a ɔwɔ Yerusalem no nsɛm nie.</content>
        </verse>
        <verse num="2">
            <block_quote>
                <content>Ahuhudeɛ mu ahuhudeɛ! Ɔsɛnkafoɔ na ɔseɛ;</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>ahuhudeɛ mu ahuhudeɛ! Adeɛ nyinaa yɛ huhuo.</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="3">
            <block_quote>
                <content> </content>
                <content> Mfasoɔ bɛn na onipa nya</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>ne brɛ a ɔbrɛ owia yi ase nyinaa mu?</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="4">
            <block_quote>
                <content> </content>
                <content> Awoɔ ntoatoasoɔ kɔ, na awoɔ ntoatoasoɔ ba,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>na asase deɛ, ɛtim hɔ daa.</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="5">
            <block_quote>
                <content>Owia pue, na owia kɔtɔ,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>na ɛyɛ ntɛm kɔ n’afa a ɛfiri pue hɔ.</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="6">
            <block_quote>
                <content>Mframa bɔ kɔ anafoɔ fam,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>na ɛdane ba atifi fam;</content>
            </block_quote>
            <block_quote>
                <content>ɛde ntwareho kɔ, na ne ntwareho no so</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>na mframa no nam sane ba.</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="7">
            <block_quote>
                <content>Nsubɔntene nyinaa sene kɔ po mu,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>nanso ɛpo nyɛ ma ara da.</content>
            </block_quote>
            <block_quote>
                <content>Faako a nsubɔntene no nenam korɔ no,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>ɛhɔ ara na ɛsane kɔ bio.</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="8">
            <block_quote>
                <content> </content>
                <content> Abrabɔ nyinaa mu yɛ ɔbrɛ nko ara;</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>obiara ntumi nka;</content>
            </block_quote>
            <block_quote>
                <content>adehwɛ mmee aniwa,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>na asɛnteɛ nso nyɛ aso ma ara da.</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="9">
            <block_quote>
                <content>Adeɛ biara a ɛwɔ hɔ no bɛkɔ so ara awɔ hɔ.</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>Na biribiara a ayɛ no, ɛbɛkɔ so ara ayɛ;</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>na adeɛ foforɔ biara nni hɔ owia yi ase.</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="10">
            <block_quote>
                <content>Asɛm bi wɔ hɔ a wɔka no sɛ:</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>Hwɛ, yei yɛ foforɔ anaa?</content>
            </block_quote>
            <block_quote>
                <content>Tete nteredee berɛ</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>a adi yɛn anim no so na ɛbaeɛ.</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="11">
            <block_quote>
                <content>Nkaeɛ biara nni hɔ mma kane nnoɔma no,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>na daakye nnoɔma a ɛbɛba no nso</content>
            </block_quote>
            <block_quote>
                <content>rennya nkaeɛ biara,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>deɛ ɛbɛdi akyire aba no nkyɛn.</content>
                <content> </content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="12">
            <content> </content>
            <content> Me ɔsɛnkafoɔ, madi Israel so hene Yerusalem; </content>
        </verse>
        <verse num="13">
            <content>Mede m’akoma mama sɛ mede nyansa bɛbisa na mahwehwɛ nnoɔma a wɔyɛ no ɔsoro ase nyinaa mu, ɔhaw bɔne a Onyankopɔn de ato adasamma soɔ sɛ wɔmmfa mu no. </content>
        </verse>
        <verse num="14">
            <content>Mehunuu nnwuma a wɔyɛ no owia yi ase nyinaa, na hwɛ, ne nyinaa yɛ ahuhudeɛ ne dadwene hunu.</content>
        </verse>
        <verse num="15">
            <block_quote>
                <content> </content>
                <content> Deɛ akyea no, wɔntumi ntene,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>na deɛ ate aka mu no, wɔntumi nkan.</content>
                <content> </content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="16">
            <content>Me ne m’akoma kasaa sɛ: Me deɛ, hwɛ, mama me nyansa aso ayɛ bebree sene wɔn a wɔdii m’anim Yerusalem nyinaa, na m’akoma ahunu nyansa ne nimdeɛ a ɛdɔɔso. </content>
        </verse>
        <verse num="17">
            <content> Na mede m’akoma nyinaa hwehwɛɛ sɛ mɛhunu nyansa, na mahunu adammɔ ne nkwaseasɛm, nanso mahunu sɛ yei nso yɛ dadwene hunu.</content>
        </verse>
        <verse num="18">
            <block_quote>
                <content>Na nyansa dodoɔ mu wɔ ɔhaw dodoɔ,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>na deɛ ɔtia nimdeɛ no ti awerɛhoɔ.</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">3</content>
            <content>: Ɔsɛ 2.22 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">4</content>
            <content>: Dwom 90.3 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">8</content>
            <content>: Dwom 90.10 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">12</content>
            <content>: Ɔsɛ 1.1 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">15</content>
            <content>: Ɔsɛ 7.13 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">17</content>
            <content>: Ɔsɛ 2.12; 7.25</content>
        </note>
    </chapter>
    <chapter num="2">
        <verse num="1">
            <content>Mekaa no m’akomam sɛ: Bra na memfa anigyeɛ mensɔ wo nhwɛ; gye w’ani! Na hwɛ, ɛno nso yɛ ahuhudeɛ. </content>
        </verse>
        <verse num="2">
            <content>Mekaa wɔ ɔsereɛ ho sɛ: Ɛyɛ adammɔ! Na mekaa wɔ anigyeɛ ho sɛ: Ɛdeɛn na wɔnya firii mu? </content>
        </verse>
        <verse num="3">
            <content> Mepeepee m’akomam sɛ mede nsa bɛsɛpɛ me ho, na masɔ nkwaseasɛm mu ɛberɛ a mese meremma nyansa akyerɛ me kwan no. Na merepɛ ahunu sɛ ɛyɛ ma adasamma sɛ wɔbɛyɛ saa wɔ ɔsoro aseɛ, wɔn nkwa nna a ɛyɛ tia no mu. </content>
        </verse>
        <verse num="4">
            <content>Meyeyɛɛ nnwuma akɛseɛ, mesisii adan, meyɛɛ bobe turo ahodoɔ fae, </content>
        </verse>
        <verse num="5">
            <content>meyɛɛ turo ahodoɔ ne baabi a yɛtu mpasa a masiesie hɔ, na metetɛɛ mu nnua a ɛso aba ahodoɔ nyinaa bi; </content>
        </verse>
        <verse num="6">
            <content>meyeyɛɛ nsuo atadeɛ, na mede mu nsuo magugu kwaeɛ a nnua fefɛ wɔ mu no so; </content>
        </verse>
        <verse num="7">
            <content>menyaa nkoa ne mfenaa, na efie nnipa nso wɔ me, nso menyaa anantwie, nnwan ne mmirekyie akuakuo pii sene wɔn a wɔdii m’anim Yerusalem nyinaa; </content>
        </verse>
        <verse num="8">
            <content>nso meboaa dwetɛ, sika, ahemfo ne nsase so ademudeɛ ano mefae, menyaa mmarima ne mmaa nnwontofoɔ ne mmarima anigyedeɛ ne mpenafoɔ bebree; </content>
        </verse>
        <verse num="9">
            <content> na meyɛɛ kɛse mekɔɔ so mesenee wɔn a wɔdii m’anim Yerusalem nyinaa, na me nyansa nso tenaa me mu; </content>
        </verse>
        <verse num="10">
            <content>na biribiara a m’ani hwehwɛeɛ no, mankame no; mansi m’akoma anigyeɛ biara ho kwan, na m’akoma ani gyee me brɛ no nyinaa mu na yei yɛɛ me brɛ no nyinaa mu kyɛfa. </content>
        </verse>
        <verse num="11">
            <content> Ɛnna medanee m’ani mehwɛɛ me nnwuma a me nsa yɛeɛ no nyinaa ne me brɛ a mebrɛ meyɛeɛ no, na hwɛ, ne nyinaa yɛ ahuhudeɛ ne dadwene hunu, na mfasoɔ biara nni mu owia yi ase.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="12">
            <content> </content>
            <content> Na medanee m’ani sɛ merehwɛ nyansa ne adammɔ ne nkwaseasɛm, na ɛdeɛn na onipa a ɔbɛba ɔhene akyire no bɛyɛ? Deɛ wɔayɛ no tete nteredee no ara. </content>
        </verse>
        <verse num="13">
            <content>Na mehunuu sɛ mfasoɔ wɔ nyansa mu sene nkwaseasɛm mu, sɛdeɛ hann mfasoɔ sene esum deɛ no.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="14">
            <content> </content>
            <content> Onipa nyansafoɔ nim faako a ɔrekorɔ, na ɔkwasea deɛ, esum mu na ɔnanteɛ. Nanso mehunuu nso sɛ asiane korɔ no ara na ɛsiane wɔn nyinaa. </content>
        </verse>
        <verse num="15">
            <content>Na mekaa no m’akomam sɛ: Ɔkwasea asiane no ara bi na ɛbɛsiane me nso; na ɛno deɛ, adɛn nti na mehunuu nyansa mesenee ebinom? Na mesee no m’akomam sɛ: Yei nso yɛ ahuhudeɛ. </content>
        </verse>
        <verse num="16">
            <content> Na onyansafoɔ ne ɔkwasea nyinaa, wɔrenkae wɔn daa, ɛfiri sɛ nna a ɛbɛba no mu no na werɛ afiri ne nyinaa dada; na ɛyɛ dɛn na onyansafoɔ ne ɔkwasea nyinaa wuwuo! </content>
        </verse>
        <verse num="17">
            <content>Ɛnna asetena fonoo me, ɛfiri sɛ na nnoɔma a wɔyɛ no owia yi ase no nyɛ wɔ m’ani so; na ne nyinaa yɛ ahuhudeɛ ne dadwene hunu.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="18">
            <content> </content>
            <content> Na me brɛ a mebrɛɛ no owia yi ase no nyinaa fonoo me, sɛ merebɛgya no hɔ mama onipa a ɔbɛdi m’adeɛ no. </content>
        </verse>
        <verse num="19">
            <content>Na hwan na ɔnim sɛ ɔbɛyɛ onyansafoɔ anaa ɔkwasea? Nanso ɔbɛdi m’adeɛ a mebrɛɛ ho mede nyansa menyaa no owia yi ase no nyinaa so. Yei nso yɛ ahuhudeɛ.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="20">
            <content>Na menuu me ho wɔ ɔbrɛ a mebrɛɛ owia yi ase no nyinaa ho. </content>
        </verse>
        <verse num="21">
            <content>Ɛfiri sɛ ɛtɔ da a, ɛsɛ sɛ obi a ɔde ne nyansa, n’adwene ne ne nimdeɛ abrɛ ayɛ adwuma no, ɔgya ne nyinaa hɔ ma deɛ wammrɛ bɛfa: Yei nso yɛ ahuhudeɛ ne adebɔne kɛseɛ. </content>
        </verse>
        <verse num="22">
            <content>Na ɛdeɛn na onipa nya wɔ ne brɛ nyinaa ne n’akoma mu dadwene a ɔde ha ne ho owia yi ase no mu? </content>
        </verse>
        <verse num="23">
            <content>Na ne nna nyinaa yɛ ayayadeɛ, na ne haw yɛ no awerɛhoɔ, nso anadwo mpo n’akoma ntɔ ne yam: Yei nso, ahuhudeɛ ne no.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="24">
            <content> </content>
            <content> Biribi pa biara nna hɔ mma onipa sene sɛ ɔbɛdidi na wanom na wama ne kra ahunu adepa ne brɛ no mu; yei nso mahunu sɛ Nyankopɔn nsam na ɛfire; </content>
        </verse>
        <verse num="25">
            <content>ɛnyɛ ɔno a, hwan na anka ɔbɛtumi adidie anaa hwan na anka ɔbɛtumi anya anigyeɛ? </content>
        </verse>
        <verse num="26">
            <content> Na onipa a ɔyɛ wɔ Nyankopɔn anim no, ɔma no nyansa ne nimdeɛ ne anigyeɛ, na ɔdebɔneyɛni deɛ, ɔma no ha ne ho tase adeɛ boa ano de ma deɛ ɔyɛ wɔ Nyankopɔn anim: Yei nso yɛ ahuhudeɛ ne dadwene hunu.</content>
        </verse>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">3</content>
            <content>: Mmb 31.4</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">9</content>
            <content>: 1 Ah 10.23</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">11</content>
            <content>: Ɔsɛ 1.14</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">12</content>
            <content>: Ɔsɛ 1.17 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">14</content>
            <content>: Mmb 17.24 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">16</content>
            <content>: Dwom 49.10</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">18</content>
            <content>: Ɔsɛ 2.21, 26; Dwom 39.6 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">24</content>
            <content>: Ɔsɛ 3.12, 22; 5.18; 8.15; 9.7 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">26</content>
            <content>: Mmb 13.22; 28.8</content>
        </note>
    </chapter>
    <chapter num="3">
        <verse num="1">
            <content> </content>
            <content> Adeɛ biara wɔ ne berɛ a wɔahyɛ no, na ɛberɛ wɔ hɔ ma adwuma biara ɔsoro ase:</content>
        </verse>
        <verse num="2">
            <block_quote>
                <content>Awoɔ wɔ ne berɛ, na owuo wɔ ne berɛ;</content>
            </block_quote>
            <block_quote>
                <content>ɔtɛ wɔ ne berɛ, na deɛ wɔatɛ no tutuo wɔ ne berɛ;</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="3">
            <block_quote>
                <content>okum wɔ ne berɛ, na ayaresa wɔ ne berɛ;</content>
            </block_quote>
            <block_quote>
                <content>bubuo wɔ ne berɛ, na osie wɔ ne berɛ;</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="4">
            <block_quote>
                <content>esu wɔ ne berɛ, na sereɛ wɔ ne berɛ;</content>
            </block_quote>
            <block_quote>
                <content>abooboodie wɔ ne berɛ, na asa wɔ ne berɛ;</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="5">
            <block_quote>
                <content>aboɔ toguo wɔ ne berɛ, na aboɔ anoboa wɔ ne berɛ;</content>
            </block_quote>
            <block_quote>
                <content>atuuyɛ wɔ ne berɛ, na atuuyɛ ntetemu wɔ ne berɛ;</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="6">
            <block_quote>
                <content>ɔhwehwɛ wɔ ne berɛ, na ɔyera wɔ ne berɛ;</content>
            </block_quote>
            <block_quote>
                <content>nhwɛsoɔ wɔ ne berɛ, na ɔtoguo wɔ ne berɛ;</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="7">
            <block_quote>
                <content>osuane wɔ ne berɛ, na ɔpam wɔ ne berɛ;</content>
            </block_quote>
            <block_quote>
                <content>kommyɛ wɔ ne berɛ, na ɔkasa wɔ ne berɛ;</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="8">
            <block_quote>
                <content>ɔdɔ wɔ ne berɛ, na ɔtane wɔ ne berɛ;</content>
            </block_quote>
            <block_quote>
                <content>akodie wɔ ne berɛ, na ɔmannwoeɛ wɔ ne berɛ.</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="9">
            <block_quote>
                <content>Mfasoɔ bɛn na deɛ ɔyɛ adwuma no nya no deɛ ɔbrɛ ho no mu?</content>
                <content> </content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="10">
            <content>Mahunu ɔbrɛ adwuma a Onyankopɔn de ama adasamma sɛ wɔmmrɛ nyɛ no. </content>
        </verse>
        <verse num="11">
            <content> Wayɛ adeɛ nyinaa fɛfɛ ne berɛ mu; bio nso, ɔde mmerɛ santen ho adwene ahyɛ wɔn akoma mu, nanso nnipa ntumi nhunu deɛ Onyankopɔn ayɛ firi mfitiaseɛ kɔsi awieeɛ no. </content>
        </verse>
        <verse num="12">
            <content> Menim sɛ biribiara nni hɔ a ɛyɛ ma wɔn kyɛn sɛ wɔbɛgye wɔn ani, asɛpɛ wɔn ho wɔ wɔn nkwa nna mu; </content>
        </verse>
        <verse num="13">
            <content>nanso sɛ onipa biara didi nom hunu adepa ne brɛ nyinaa mu a, Nyankopɔn akyɛdeɛ ne no. </content>
        </verse>
        <verse num="14">
            <content>Menim sɛ adeɛ biara a Onyankopɔn yɛ no, ɛno na ɛbɛtena hɔ daa; wɔrentumi mfa bi nka ho, na wɔrentumi nyi bi mfiri mu. Na Onyankopɔn ayɛ no saa sɛdeɛ nnipa bɛsuro n’anim. </content>
        </verse>
        <verse num="15">
            <content>Deɛ ɛba no yɛ teteete adeɛ, na deɛ ɛrebɛba no nso, ɛbaa teteete, na Onyankopɔn hwehwɛ deɛ ɛsene kɔ bio.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="16">
            <content>Na deɛ mahunu bio owia yi aseɛ ne atemmubea a abɔnefosɛm wɔ hɔ ne teneneebea a amumuyɛ wɔ hɔ. </content>
        </verse>
        <verse num="17">
            <content> Mekaa no m’akomam sɛ: Ɔteneneeni ne ɔbɔnefoɔ nyinaa, Onyankopɔn bɛbu wɔn atɛn, ɛfiri sɛ wahyɛ berɛ ama adwuma biara ne adeyɛ biara. </content>
        </verse>
        <verse num="18">
            <content>Mekaa no m’akomam wɔ nnipa mma ho sɛ, Onyankopɔn resɔ wɔn ahwɛ, na wɔahunu sɛ wɔn fam no, wɔte sɛ mmoa ara nko. </content>
        </verse>
        <verse num="19">
            <content> Na nnipa mma hyɛberɛ ne mmoa hyɛberɛ sɛ, na hyɛberɛ korɔ da hɔ ma wɔn, sɛ oyi wuo teɛ no, sɛ oyi wuo nso teɛ ne no, na honhom baako na wɔn nyinaa wɔ, na kyɛne a onipa bɛkyɛne aboa nni hɔ; na adeɛ nyinaa yɛ ahuhudeɛ. </content>
        </verse>
        <verse num="20">
            <content> Adeɛ nyinaa kɔ faako, adeɛ biara firi dɔteɛ mu, na adeɛ nyinaa sane kɔ dɔteɛ mu. </content>
        </verse>
        <verse num="21">
            <content> Hwan na ɔnim nnipa mma honhom sɛ ɔforo kɔ ɔsoro ne mmoa honhom sɛ ɔsiane kɔ asase aseɛ? </content>
        </verse>
        <verse num="22">
            <content>Na mehunuu sɛ adepa biara nni hɔ gye sɛ onipa ani gye ne nnwuma mu, na ɛne ne kyɛfa. Na hwan na ɔde no bɛba na wabɛhwɛ deɛ ɛbɛba akyire no?</content>
        </verse>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">1</content>
            <content>: Ɔsɛ 8.6 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">11</content>
            <content>: Ɔsɛ 8.17</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">12</content>
            <content>: Ɔsɛ 2.24</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">17</content>
            <content>: Ɔsɛ 12.14</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">19</content>
            <content>: Dwom 49.12, 20</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">20</content>
            <content>: Gye 3.19</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">21</content>
            <content>: Ɔsɛ 12.7</content>
        </note>
    </chapter>
    <chapter num="4">
        <verse num="1">
            <content>Na mesane mehwɛɛ nhyɛsoɔ a wɔyɛ no owia yi aseɛ no nyinaa, na hwɛ, wɔn a wɔhyɛ wɔn soɔ no nisuo, na wɔnni ɔwerɛkyekyefoɔ biara, na nhyɛsofoɔ nsam den no mu no, wɔnni ɔwerɛkyekyefoɔ bi! </content>
        </verse>
        <verse num="2">
            <content> Ɛnna medwenee sɛ awufoɔ a wɔawuwu dada no tiri ayɛ yie sene nnipa a wɔda so tete aseɛ no. </content>
        </verse>
        <verse num="3">
            <content> Na deɛ ɔyɛ sene wɔn baanu no ne deɛ ɔnnya mmaeɛ a ɔnnya nhunuu nneyɛɛ bɔne a wɔyɛ no owia yi aseɛ no.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="4">
            <content>Na mehunuu ɔbrɛ nyinaa ne adwumayɛ mu yiedie nyinaa nso, sɛ ɛno ho na obi ne ne yɔnko twe ninkunu: Yei nso yɛ ahuhudeɛ ne dadwene hunu.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="5">
            <content> </content>
            <content> Ɔkwasea pompono ne nsa tena hɔ, na ɔdi ɔno ara ne honam.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="6">
            <content> </content>
            <content> Kommyɛ kakra yɛ sene ɔbrɛ ne dadwene hunu bebree.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="7">
            <content> </content>
            <content> Na mesane mehwɛɛ owia yi ase ahuhudeɛ. </content>
        </verse>
        <verse num="8">
            <content>Ɔbaako wɔ hɔ na obiara nka ne ho, nso ɔnni babarima anaa onuabarima, nanso ne brɛ nyinaa nni awieeɛ, ahonya nso mmee n’ani. Na hwan mpo na merebrɛ na merekame me kra nnepa mama no? Yei nso, ahuhudeɛ ne ɔhaw bɔne ne no.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="9">
            <content>Baanu yɛ sene baako, ɛfiri sɛ wɔn brɛ mu akatua pa wɔ hɔ ma wɔn; </content>
        </verse>
        <verse num="10">
            <content>na sɛ wɔhwe ase a, ɔbaako bɛma ne yɔnko so, na ɔbaakofoɔ a ɔhwe aseɛ a obi nka ne ho mma no soɔ nnue. </content>
        </verse>
        <verse num="11">
            <content>Bio, sɛ baanu da a, wɔn ho yɛ wɔn hye, na ɔbaakofoɔ deɛ, ne ho bɛyɛ no hye sɛn? </content>
        </verse>
        <verse num="12">
            <content>Na sɛ obi toa ɔbaakofoɔ a, ɔrentumi nnyina, nanso baanu ne no bɛdi asie; na ahoma a wɔaka abɔ ho mmiɛnsa no rente ntɛm.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="13">
            <content>Fanyinam aberantewaa hiani nyansafoɔ sene ɔhene akɔkoraa kwasea a ɔntie afotuo bio. </content>
        </verse>
        <verse num="14">
            <content> Na obi firi nneduafoɔ dan mu bɛdii hene, nso wɔwoo no hiani n’ahennie asase no so. </content>
        </verse>
        <verse num="15">
            <content>Mehunuu ateasefoɔ a wɔnam owia yi aseɛ nyinaa ne aberantewaa foforɔ a ɔbɛgyinaa n’ananmu no. </content>
        </verse>
        <verse num="16">
            <content> Ɔman no nyinaa, wɔn a wɔdii n’anim nyinaa nni awieeɛ, nso wɔn a wɔbɛba akyire yi no ani rennye ne ho. Ampa ara, yei nso yɛ ahuhudeɛ ne dadwene hunu.</content>
        </verse>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">2</content>
            <content>: Hiob 3.11</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">3</content>
            <content>: Ɔsɛ 6.3</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">5</content>
            <content>: Mmb 6.10 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">6</content>
            <content>: Mmb 15.16 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">7</content>
            <content>: Ɔsɛ 2.12 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">14</content>
            <content>: Gye 41.14</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">16</content>
            <content>: Ɔsɛ 1.14</content>
        </note>
    </chapter>
    <chapter num="5">
        <verse num="1">
            <content> </content>
            <content> Sɛ worekɔ Nyankopɔn fie a, wɛn wo nan, na wobɛn kɔtie a, ɛyɛ sene nkwaseafoɔ afɔrebɔ; na wɔn deɛ, wɔnnim sɛ wɔreyɛ bɔne.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="2">
            <content> </content>
            <content> Mma w’ano nnyɛ worɔworɔ, na w’akoma nso mmpɛ ntɛm mmma asɛm bi mmfi wɔ Nyankopɔn anim, na Onyankopɔn wɔ ɔsoro, na wo deɛ, wowɔ asase so; enti ma wo nsɛm nyɛ kakraa bi.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="3">
            <content> </content>
            <content> Na adaeɛso nam ɔbrɛdwene mu na ɛba, na ɔkwasea nne nso nam nsɛm dodoɔ mu.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="4">
            <content> </content>
            <content> Sɛ wohyɛ Onyankopɔn bɔ bi a, ntwentwɛn ne ma ase, ɛfiri sɛ ɔnni nkwaseafoɔ ho akoma pa bi: Deɛ woahyɛ bɔ no, ma! </content>
        </verse>
        <verse num="5">
            <content>Fanyinam sɛ woanhyɛ bɔ sene sɛ woahyɛ bɔ na womma. </content>
        </verse>
        <verse num="6">
            <content> Mma w’ano kwan mfa wo nkɔ bɔne mu, na nka wɔ ɔbɔfoɔ no anim sɛ: Ɛyɛ mfomsoɔ. Adɛn nti na Nyankopɔn bo mfu wo nne na ɔnsɛe wo nsa ano adwuma?</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="7">
            <content>Na daeɛso rekɔ soro no, na nsɛm huhuo redɔɔso; nanso Onyankopɔn mmom na suro no.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="8">
            <content>Na sɛ wohunu mmɔborɔni sɛ wɔhyɛ ne soɔ, ne atemmuo, ne tenenee anidane wɔ asase bi so a, mma wo ho nnnwiri wo saa asɛm no ho, na deɛ ɔso no, deɛ ɔso sene no hwɛ no so, na deɛ ɔso koraa no hwɛ wɔn so. </content>
        </verse>
        <verse num="9">
            <content>Na adeɛ nyinaa mu mfasoɔ ne sɛ ɔhene bi wɔ hɔ ma asase a wɔdɔ soɔ no.</content>
            <note_ref>1</note_ref>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="10">
            <content> </content>
            <content> Deɛ ɔpɛ sika no, sika mmee no, na deɛ ɔpɛ adeɛ dodoɔ no nnya mu mfasoɔ: Yei nso yɛ ahuhudeɛ.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="11">
            <content>Berɛ a nnepa redɔɔso no, na adifoɔ nso redɔɔso, na yiedie bɛn na ɛwom ma ɔdenadeɛnom no, sɛ hwɛ a wɔn aniwa hwɛ nko?</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="12">
            <content>Odwumayɛni didi kakraa bi oo, pii oo, ne nna yɛ no dɛ, na ɔmee a ɔdefoɔ meeɛ no mma no nnya adayɛ.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="13">
            <content>Bɔne bi a ɛyɛ ya wɔ hɔ a mahunu owia yi aseɛ, ɛne ahonyadeɛ a ɔdenadeɛnom kora ma wɔn ara mmusuo. </content>
        </verse>
        <verse num="14">
            <content>Na ahonyadeɛ no sɛe adwuma bɔne mu, na wawo ɔba a, biribiara nka ne nsam. </content>
        </verse>
        <verse num="15">
            <content> Sɛdeɛ ɔfiri ne na yam adagya mu baeɛ no, saa ara na ɔbɛsane akorɔ, sɛ ɔbaa no no, na ɔremfa ne brɛ mu hwee a ɔde bɛkuta ne nsam akorɔ. </content>
        </verse>
        <verse num="16">
            <content>Na yei nso yɛ bɔne a ɛyɛ ya, sɛdeɛ ɔbaa no ara, saa ara na ɔbɛkorɔ, na ɛyɛ no mfasoɔ bɛn sɛ ɔbrɛɛ ɔbrɛ hunu? </content>
        </verse>
        <verse num="17">
            <content>Nso ne nna nyinaa, esum mu na ɔdidiiɛ, na n’abufuo ne ne yadeɛ ne n’awerɛhoɔ dɔɔso.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="18">
            <content> </content>
            <content> Hwɛ, deɛ mahunu sɛ ɛyɛ ne sɛ ɛyɛ fɛ sɛ obi didie na ɔnom na ɔhunu papa wɔ ne brɛ a ɔbrɛ owia yi aseɛ no mu nyinaa, ne nkwa nna dodoɔ a Onyankopɔn de ma no; na ɛne ne kyɛfa. </content>
        </verse>
        <verse num="19">
            <content>Nso onipa biara a Onyankopɔn ma no ahonyadeɛ ne adedodoɔ, na ɔma no ho kwan sɛ ɔnni bi na ɔmfa no sɛ ne kyɛfa, na n’ani nnye ne brɛ mu no, yei nso, Onyankopɔn akyɛdeɛ ne no. </content>
        </verse>
        <verse num="20">
            <content>Na ɔrenkae ne nkwa nna pii, ɛfiri sɛ Onyankopɔn agye ne so ama no n’akoma anigyeɛ.</content>
        </verse>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">1</content>
            <content>: 1 Sa 15.22 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">2</content>
            <content>: Yak 1.19 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">3</content>
            <content>: Ɔsɛ 10.14; Mmb 10.19 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">4</content>
            <content>: Deut 23.21 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">6</content>
            <content>: Mal 2.7</content>
        </note>
        <note num="1">
            <content kind="REF_VERSE_START">9</content>
            <content> </content>
            <content>Nkyerɛaseɛ wɔ Hebri kasa no mu nna hɔ papa.</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">10</content>
            <content>: Mmb 28.22 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">15</content>
            <content>: Hiob 1.21; Dwom 49.17</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">18</content>
            <content>: Ɔsɛ 2.24; Mmb 15.15 </content>
        </note>
    </chapter>
    <chapter num="6">
        <verse num="1">
            <content>Bɔne bi wɔ hɔ a mahunu owia yi aseɛ, na ɛdɔɔso nnipa so: </content>
        </verse>
        <verse num="2">
            <content> Obi a Onyankopɔn ama no ahonyadeɛ ne adedodoɔ ne animuonyam, na deɛ ɛyɛ no akɔnnɔ mu biara mmɔ ne kra, nanso Onyankopɔn mma no ho kwan sɛ ɔnni bie, na ɔnanani bi na ɔdie, yei deɛ, ahuhudeɛ ne ayayadeɛ ne no. </content>
        </verse>
        <verse num="3">
            <content>Sɛ obi wo mma ɔha na ɔdi mfeɛ pii, na ne mfeɛ mu nna dɔɔso bebree, na papa ammee ne kra na wɔansie no yie a, mese, mpo ɔpɔn ba yɛ sene no. </content>
        </verse>
        <verse num="4">
            <content>Na ɔba no adehunu mu, na esum mu na ɔkorɔ, na esum na ɛkata ne din soɔ, </content>
        </verse>
        <verse num="5">
            <content>owia nso wanhunu na ɔnnim, ɔhome wɔ hɔ ma oyi sene ɔno. </content>
        </verse>
        <verse num="6">
            <content>Na sɛ mpo ɔdi mfeɛ apem mmɔho, nanso wannya mu papa biara a, ɛnyɛ faako na wɔn nyinaa korɔ?</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="7">
            <content>Onipa brɛ nyinaa, ɔbrɛ ma n’ano, nanso n’akɔnnɔ mmee no da. </content>
        </verse>
        <verse num="8">
            <content>Na ɛdeɛn na onyansafoɔ de sene ɔkwasea? Ɛdeɛn nso na ohiani a ɔnim ateasefoɔ mu abrabɔ no de kyɛne soɔ? </content>
        </verse>
        <verse num="9">
            <content>Deɛ ɛwɔ hɔ a aniwa hu no yɛ sene deɛ akɔnnɔ kyini hwehwɛ. Yei nso yɛ ahuhudeɛ ne dadwene hunu.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="10">
            <content>Deɛ ɛwɔ hɔ biara no, na wɔabɔ ne din dada, na wɔnim sɛdeɛ onipa si teɛ, na wɔnim nso sɛ ɔntumi ne deɛ ɔyɛ den sene no no nham. </content>
        </verse>
        <verse num="11">
            <content>Na nsɛm pii wɔ hɔ a ɛma ahuhudeɛ dɔɔso; mfasoɔ bɛn na onipa nya? </content>
        </verse>
        <verse num="12">
            <content> Na hwan na ɔnim deɛ ɛyɛ ma onipa, nkwa mu, ne nkwa huhuo mu, na nna dodoɔ a ɔdie sɛ sunsum no? Na hwan na ɔbɛtumi aka akyerɛ onipa deɛ ɛbɛba wɔ ne wuo akyi?</content>
        </verse>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">2</content>
            <content>: Ɔsɛ 2.18</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">12</content>
            <content>: 1 Be 29.15; Dwom 90.5</content>
        </note>
    </chapter>
    <chapter num="7">
        <verse num="1">
            <block_quote>
                <content> </content>
                <content> Din pa yɛ sene ngo a ne boɔ yɛ den,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>na owuda yɛ sene awoda.</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="2">
            <block_quote>
                <content>Efie a ayie wɔ mu korɔ yɛ</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>sene efie a apontoɔ wɔ mu korɔ,</content>
            </block_quote>
            <block_quote>
                <content>ɛfiri sɛ ɛno yɛ nnipa nyinaa awieeɛ,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>na ɔteasefoɔ de hyɛ n’akomam.</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="3">
            <block_quote>
                <content>Awerɛhoɔ yɛ sene sereɛ,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>na anim mmɔbɔmmɔbɔyɛ mu na akoma nam nya suahunu.</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="4">
            <block_quote>
                <content>Anyansafoɔ akoma wɔ abooboodie fie,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>na nkwaseafoɔ akoma wɔ ahuhu fie.</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="5">
            <block_quote>
                <content>Onyansafoɔ animka tie yɛ</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>sene sɛ obi tie nkwaseafoɔ dwontoɔ.</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="6">
            <block_quote>
                <content>Na sɛdeɛ nkasɛɛ turituri ɛsɛn aseɛ no,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>sɛ ɔkwasea sereɛ teɛ ne no;</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>yei nso yɛ ahuhudeɛ.</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="7">
            <block_quote>
                <content>Aane, nhyɛsoɔ bɔ onyansafoɔ dam,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>na ayɛyɛdeɛ sɛe akoma.</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="8">
            <block_quote>
                <content>Asɛm awieeɛ yɛ sene ne mfitiaseɛ,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>ntoboaseɛ honhom yɛ sene ahomasoɔ honhom.</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="9">
            <block_quote>
                <content> </content>
                <content> Mma wo honhom mmpere abohuro ho,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>na nkwaseafoɔ kokom na abufuo teɛ.</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="10">
            <block_quote>
                <content>Nka sɛ: Adɛn na na akane nna no yɛ sene yeinom yi?</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>Na ɛnyɛ nyansa so na wobisa yei aseɛ.</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="11">
            <block_quote>
                <content>Nyansa yɛ sɛ awunnyadeɛ,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>na ɛyɛ mfasoɔ ma wɔn a wɔhunu owia no.</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="12">
            <block_quote>
                <content> </content>
                <content> Na nyansa nwunu ase tena te sɛ sika nwunu ase tena,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>na nimdeɛ yɛ mfasoɔ, na nyansa gye ne wura nkwa.</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="13">
            <block_quote>
                <content> </content>
                <content> Hwɛ deɛ Onyankopɔn ayɛ.</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>Na hwan na ɔbɛtumi atene deɛ ɔno akyea no?</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="14">
            <block_quote>
                <content>Da pa mu, ma w’ani nnye, na da bɔne mu, dwene ho; Onyankopɔn ayɛ yei nso aka ɛno ho, deɛ ɛbɛyɛ na onipa anhunu n’akyiri biribiara.</content>
                <content> </content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="15">
            <content> </content>
            <content> Mahunu adeɛ nyinaa m’abrabɔ hunu nna mu: Ɔteneneeni bi wɔ hɔ a, ne tenenee nyinaa mu no, ɔyera firi hɔ, na ɔbɔnefoɔ bi nso wɔ hɔ a, ne bɔne nyinaa akyiri no, ɔtena ase kyɛre. </content>
        </verse>
        <verse num="16">
            <content>Nyɛ wo ho ɔteneneeni bebrebe, na nyɛ onyansafoɔ ntra so: Adɛn nti na wosɛe wo ho? </content>
        </verse>
        <verse num="17">
            <content>Mma abɔnefosɛm nnɔɔso na nyɛ ɔkwasea nso. Adɛn nti na wobɛbu wo berɛ mu awuo? </content>
        </verse>
        <verse num="18">
            <content>Ɛyɛ sɛ wosɔ yei mu, na yei nso wonyi wo nsa mfiri ho. Na deɛ ɔsuro Onyankopɔn bɛfiri ne nyinaa mu.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="19">
            <content>Nyansa hyɛ onyansafoɔ den sene atumfoɔ du a wɔwɔ kuro mu.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="20">
            <content> </content>
            <content> Ampa ara, onipa tenenee biara nni asase so a ɔyɛ papa na ɔnyɛ bɔne.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="21">
            <content>Nso mfa w’akoma nsi nsɛm a wɔka nyinaa so, na woante sɛ w’akoa redome wo. </content>
        </verse>
        <verse num="22">
            <content>Na w’akoma nim mprɛ bebree a wo nso wodomee ebinom.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="23">
            <content>Mede nyansa masɔ yei nyinaa mahwɛ; mekaa sɛ: Mɛhunu nyansa; nso ɛne me ntam ware. </content>
        </verse>
        <verse num="24">
            <content>Deɛ ɛwɔ hɔ wɔ akyirikyiri na ɛyɛ donkodonko, hwan na ɔbɛhunu? </content>
        </verse>
        <verse num="25">
            <content>Mede m’akoma nso mekyinii sɛ mɛhunu na mapeepee mu na mahwehwɛ nyansa ne adwempa, na mahunu abɔnefosɛm sɛ ɔkwaseayɛ, ne nkwaseasɛm sɛ adammɔ. </content>
        </verse>
        <verse num="26">
            <content> Na mahunu deɛ ɛyɛ nwono sene owuo: Ɔbaa a n’akomam wɔ fidie ne asau na ne nsa yɛ nhoma. Deɛ ɔsɔ Nyankopɔn ani bɛfiri ne ho afi, na ɔdebɔneyɛni deɛ, ɔbɛkye no. </content>
        </verse>
        <verse num="27">
            <content>Hwɛ, yei na mahunu, Ɔsɛnkafoɔ no na ɔseɛ, mefaa no mmaako mmaako, na manya ho mmuaeɛ. </content>
        </verse>
        <verse num="28">
            <content>Deɛ me kra hwehwɛ bio nanso menhunuiɛ nie: Ɔbarima baako na mahu no apem mu, na ɔbaa deɛ, menhunuu bi, yeinom nyinaa mu. </content>
        </verse>
        <verse num="29">
            <content> Hwɛ, yei nko na mehunuu sɛ: Onyankopɔn yɛɛ onipa tee, na wɔn ara na wɔhwehwɛ tirim adwene bebree.</content>
        </verse>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">1</content>
            <content>: Mmb 22.1 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">9</content>
            <content>: Yak 1.19 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">12</content>
            <content>: Mmb 3.2 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">13</content>
            <content>: Ɔsɛ 1.15 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">15</content>
            <content>: Ɔsɛ 8.14; Dwom 73.12-13 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">20</content>
            <content>: Dwom 14.3 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">26</content>
            <content>: Mmb 2.16-22</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">29</content>
            <content>: Mmb 2.7</content>
        </note>
    </chapter>
    <chapter num="8">
        <verse num="1">
            <block_quote>
                <content>Hwan na ɔte sɛ onyansafoɔ no,</content>
            </block_quote>
            <block_quote>
                <content>na hwan na ɔnim asɛm ase kyerɛ?</content>
            </block_quote>
            <block_quote>
                <content>Onipa nyansa ma n’anim hyerɛn,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>na n’anim denyɛ sakyera.</content>
                <content> </content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="2">
            <content>Mese</content>
            <note_ref>1</note_ref>
            <content> Di ɔhene anomu asɛm so, na ɛsiane Onyankopɔn ntam a woaka no nti, ɛmma no nnha wo; </content>
        </verse>
        <verse num="3">
            <content>firi n’anim kɔ; sɛ asɛm no nyɛ dɛ a, ntwentwɛn wo nan ase, </content>
        </verse>
        <verse num="4">
            <content>ɛfiri sɛ ɔyɛ deɛ ɛsɔ n’ani biara. Ɔhene anomu asɛm biara di mu, na hwan na ɔbɛtumi aka akyerɛ no sɛ: Ɛdeɛn na woreyɛ yi? </content>
        </verse>
        <verse num="5">
            <content>Deɛ ɔdi mmara asɛm soɔ no nnim asɛmmɔne biara, na onyansafoɔ akoma nim berɛ ne atemmuo. </content>
        </verse>
        <verse num="6">
            <content> Na ɛberɛ ne atemmuo wɔ hɔ ma nneyɛɛ nyinaa, na onipa bɔne dɔɔso ne so ma no. </content>
        </verse>
        <verse num="7">
            <content> Na obi nni hɔ a ɔnim deɛ ɛbɛba, na sɛdeɛ ɛbɛba no, hwan na ɔbɛtumi akyerɛ no? </content>
        </verse>
        <verse num="8">
            <content>Onipa bi nni honhom so tumi, sɛ ɔde bɛsi honhom no kwan, na owuda so tumi nni hɔ, na ɛkwanma nni ɔsa mu, na bɔne mma ne yɛfoɔ mfiri mu mfi.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="9">
            <content>Yei nyinaa mahunu na mede m’akoma ato adwuma a wɔyɛ no owia yi ase nyinaa so: Ɛberɛ bi wɔ hɔ a onipa di onipa so tumi ma no dane no ɔhaw.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="10">
            <content>Na saa nso na mehunuu abɔnefoɔ a wɔsiee wɔn; na berɛ a na wɔte aseɛ no, na wɔdi kronkronbea hɔ ahyɛmfire na wɔkamfoo wɔn wɔ kuro a wɔdii bɔne wɔ mu no ara mu. Yei nso yɛ ahuhudeɛ. </content>
        </verse>
        <verse num="11">
            <content> Sɛ nneyɛɛ bɔne ho afobusɛm mma mu ntɛmntɛm nti na nnipa mma bɔne ho atirimpɔ ayɛ wɔn akoma ma. </content>
        </verse>
        <verse num="12">
            <content> Sɛ ɔdebɔneyɛni di asɛmmɔne mprɛha na ɔtena hɔ kyɛre a, ɛnyɛ dɛn ara a, menim sɛ ɛbɛsi wɔn a wɔsuro Onyankopɔn na wɔfɛre no no yie. </content>
        </verse>
        <verse num="13">
            <content>Na ɛrenwie ɔbɔnefoɔ yie, na ɔremma ne nna nkyɛ, ɔte sɛ sunsum, ɛnam sɛ ɔmfɛre Onyankopɔn ntira.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="14">
            <content> </content>
            <content> Ahuhudeɛ bi nso wɔ asase so; sɛ ateneneefoɔ bi wɔ hɔ a adeɛ a ɛfata abɔnefoɔ nneyɛɛ bɛto wɔn, na abɔnefoɔ bi nso wɔ hɔ a adeɛ a ɛfata ateneneefoɔ nneyɛɛ bɛto wɔn. Mekaa sɛ yei nso yɛ ahuhudeɛ. </content>
        </verse>
        <verse num="15">
            <content> Ɛnna mekamfoo anigyeɛ, sɛ papa nni hɔ mma onipa owia yi ase, gye sɛ ɔdidi na ɔnom na n’ani gye, na yei ara na ɛfam ne ho ne brɛ mu, ne nkwa nna a Onyankopɔn de ama no owia yi aseɛ no mu.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="16">
            <content>Mede m’akoma mehwehwɛɛ sɛ mɛhunu nyansa, na mahwɛ ɔbrɛ adwuma a wɔyɛ no asase soɔ no, sɛ awia ne anadwo mpo onipa nnya nna, n’aniwa mu no, </content>
        </verse>
        <verse num="17">
            <content> ɛnna mehunuu Nyankopɔn nneyɛɛ nyinaa, sɛ onipa ntumi nhunu nnoɔma a wɔyɛ no owia yi aseɛ no, sɛdeɛ onipa bɛbrɛ de ahwehwɛ, nanso ɔrenhunu, na sɛ onyansafoɔ nso ka sɛ ɔbɛhunu a, ɔrentumi nhunu.</content>
        </verse>
        <note num="1">
            <content kind="REF_VERSE_START">2</content>
            <content> </content>
            <content kind="STRONG_EM">MESE: </content>
            <content>Adeyɛ se no nni Hebri Atwerɛ no mu.</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">6</content>
            <content>: Ɔsɛ 3.1</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">7</content>
            <content>: Ɔsɛ 10.14</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">11</content>
            <content>: Hiob 35.15</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">12</content>
            <content>: Dwom 73.17-26</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">14</content>
            <content>: Ɔsɛ 7.15 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">15</content>
            <content>: Ɔsɛ 2.24</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">17</content>
            <content>: Ɔsɛ 3.11</content>
        </note>
    </chapter>
    <chapter num="9">
        <verse num="1">
            <content>Na yei nyinaa na mede mehyɛɛ m’akomam, na mepeepee yei nyinaa mu, sɛ ateneneefoɔ ne anyansafoɔ ne wɔn nnwuma wɔ Nyankopɔn nsam, ɔdɔ oo, ɔtane oo, onipa nnim, nnoɔma nyinaa yɛ wɔn pɛ. </content>
        </verse>
        <verse num="2">
            <content> Adeɛ nyinaa ba ateasefoɔ nyinaa so pɛ, nkrabea korɔ na ɛda hɔ ma ɔteneneeni ne ɔbɔnefoɔ, deɛ ne ho te ne deɛ ne ho nteɛ, deɛ ɔbɔ afɔdeɛ ne deɛ ɔmmɔ afɔdeɛ. Onipa pa te sɛ ɔdebɔneyɛni, deɛ ɔka ntam te sɛ deɛ ɔsuro ntanka. </content>
        </verse>
        <verse num="3">
            <content> Yei yɛ bɔne deɛ wɔyɛ no owia yi aseɛ no nyinaa mu, sɛ nkrabea korɔ da hɔ ma nnipa nyinaa; enti nso na bɔne ayɛ adasamma akomam ma, na adammɔ wɔ wɔn akoma mu ara wɔn asetena mu, na ɛno akyiri no, wɔkɔ awufoɔ nkyɛn. </content>
        </verse>
        <verse num="4">
            <content>Na hwan na wɔyi no wɔ mu? Ateasefoɔ nyinaa nkyɛn na anidasoɔ wɔ. Na ɔkraman a ɔte aseɛ yɛ sene gyata a wawuo. </content>
        </verse>
        <verse num="5">
            <content>Na ateasefoɔ nim sɛ wɔbɛwuwu, na awufoɔ deɛ, wɔnnim biribiara, na wɔnni akatua biara bio, na werɛ afiri wɔn nkaeɛ. </content>
        </verse>
        <verse num="6">
            <content>Wɔn dɔ oo, wɔn tane oo, wɔn ninkuntwe oo, ayera dadadada, na wɔnni deɛ wɔyɛ no owia yi aseɛ nyinaa mu kyɛfa biara bio da.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="7">
            <content> </content>
            <content> Kɔ na fa anigyeɛ kɔdi w’aduane, na fa akoma pa nom wo nsa, na Nyankopɔn ani asɔ wo nneyɛɛ dada.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="8">
            <content>Hyɛ afahyɛ atadeɛ berɛ nyinaa mu; na mma ngo mmpa wo tiri so.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="9">
            <content> </content>
            <content> Ɛne wo yere a wodɔ no ntena ase nni wo nkwa huhuo nna a ɔde ama wo owia yi aseɛ no nyinaa, w’ahuhudeɛ nna nyinaa, na ɛne wo kyɛfa nkwa yi mu ne wo brɛ a worebrɛ owia yi aseɛ no mu. </content>
        </verse>
        <verse num="10">
            <content>Biribiara a wo nsa bɛka sɛ wobɛyɛ no, fa w’ahoɔden yɛ, na adwuma ne adwene ne nimdeɛ ne nyansa nni Asamando a worekorɔ no.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="11">
            <content> </content>
            <content> Mesane mehunuu owia yi ase sɛ ɛnyɛ ahoɔharefoɔ deɛ ne ammirikatuo, na ɛnyɛ nnɔmmarima deɛ ne ɔko, na ɛnyɛ anyansafoɔ deɛ ne aduane, na ɛnyɛ nhunumufoɔ deɛ ne ahonya, na ɛnyɛ animdefoɔ deɛ ne animuonyam, na ɛberɛ ne asiane to wɔn nyinaa. </content>
        </verse>
        <verse num="12">
            <content>Nso onipa nnim ne berɛ; sɛ mpataa a wɔyi wɔn asau bɔne mu ne nnomaa a wɔyi wɔn fidie mu no, saa ara na wɔyi nnipa mma berɛ bɔne a ɛto wɔn mpofirim no mu.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="13">
            <content>Nso saa nyansa yi na mehunuu no owia yi aseɛ, na ɛso wɔ m’ani so: </content>
        </verse>
        <verse num="14">
            <content>Kuro ketewa bi wɔ hɔ, na mmarima kakraa bi na ɛwɔ mu, na ɔhenkɛseɛ bi baa ho bɛtwaa ho hyiae, na ɔtotoo ɛho abantenten akɛseɛ, </content>
        </verse>
        <verse num="15">
            <content>na wɔhunuu emu barima hiani nyansafoɔ bi, na ɔde ne nyansa no gyee kuro no; nso obiara ankae onipa hiani no. </content>
        </verse>
        <verse num="16">
            <content>Ɛnna mese: Nyansa yɛ sene mmaninyɛ, nanso wɔbu ohiani nyansa animtia, na ne nsɛm no, wɔntie.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="17">
            <content>Anyansafoɔ nsɛm a wɔte no komm yɛ sene nkwaseafoɔ mu tumfoɔ nteamu. </content>
        </verse>
        <verse num="18">
            <content>Nyansa yɛ sene akodeɛ, na ɔdebɔneyɛni baako sɛe papa bebree.</content>
        </verse>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">2</content>
            <content>: Ɔsɛ 2.14; Hiob 9.22</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">3</content>
            <content>: Ɔsɛ 8.11</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">7</content>
            <content>: Ɔsɛ 5.18 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">9</content>
            <content>: Mmb 5.18 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">11</content>
            <content>: Yer 10.23 </content>
        </note>
    </chapter>
    <chapter num="10">
        <verse num="1">
            <block_quote>
                <content>Nwansena funu ma odufrani aduro bɔn na ɛporɔ,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>na nkwaseasɛm kakra yɛ duru sene nyansa ne animuonyam.</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="2">
            <block_quote>
                <content>Onyansafoɔ akoma wɔ ne nifa mu,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>na ɔkwasea akoma wɔ ne benkum mu.</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="3">
            <block_quote>
                <content>Nanso ɔkwan biara a ɔkwasea fa soɔ no, nteaseɛ bɔ no,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>na ɔka kyerɛ nnipa nyinaa sɛ ɔyɛ ɔkwasea.</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="4">
            <block_quote>
                <content> </content>
                <content> Sɛ otumfoɔ honhom sɔre tia wo a,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>nnya w’afa, na ɛdwo brɛ bɔne akɛseɛ ano ase.</content>
                <content> </content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="5">
            <content>Adebɔne bi wɔ hɔ a mehunuu no owia yi aseɛ sɛ mfomsoɔ bi a ɛfiri otumfoɔ anim, </content>
        </verse>
        <verse num="6">
            <content> wɔama nkwaseafoɔ so bebree, na adefoɔ tete fam. </content>
        </verse>
        <verse num="7">
            <content>Mahunu nkoa a wɔtete apɔnkɔ soɔ ne adehyeɛ a wɔnenam fam sɛ nkoa.</content>
        </verse>
        <verse num="8">
            <block_quote>
                <content> </content>
                <content> Deɛ ɔtu amena no, emu na ɔbɛhweɛ,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>na deɛ ɔburi ban no, ɔwɔ bɛka no.</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="9">
            <block_quote>
                <content>Deɛ ɔtu aboɔ no, ɛbɛhyɛ no yea,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>na deɛ ɔpae nnua no, emu na ɔbɛpira.</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="10">
            <block_quote>
                <content>Sɛ obi dadeɛ ano akum na wanse ano a,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>ɛnneɛ gye sɛ ɔma ahoɔden dɔɔso,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>na mfasoɔ a wɔde di yie ne nyansa.</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="11">
            <block_quote>
                <content> </content>
                <content> Sɛ ɔwɔ ka ansa na wɔakyekyere no nkaberɛ a,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>na mfasoɔ biara nni hɔ mma nkaberɛkyekyerefoɔ.</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="12">
            <block_quote>
                <content>Onyansafoɔ anomu asɛm yɛ nyam,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>na ɔkwasea ano bɛmene no.</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="13">
            <block_quote>
                <content>N’anomu asɛm mfitiaseɛ yɛ nkwaseasɛm,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>na ne kasa awieeɛ yɛ adammɔ bɔne.</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="14">
            <block_quote>
                <content> </content>
                <content> Ɔkwasea nso ma nsɛm dɔɔso.</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>Onipa nnim deɛ ɛreba,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>na deɛ ɛbɛba n’akyire no, hwan na ɔbɛkyerɛ no?</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="15">
            <block_quote>
                <content>Nkwaseafoɔ haw hyɛ deɛ ɔnnim kuro mu korɔ brɛ.</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="16">
            <block_quote>
                <content> </content>
                <content> Due, wo asase a wo hene yɛ abɔfra,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>na wo mmapɔmma to pono anɔpa.</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="17">
            <block_quote>
                <content>Nhyira ne wo, O asase a wo hene yɛ adehyeɛ ba,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>na wo mmapɔmma to pono berɛ a ɛsɛ mu,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>ahoɔden nti, na ɛnyɛ nsaborɔ nti.</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="18">
            <block_quote>
                <content> </content>
                <content> Akwadworɔ nti na mpuna hwinhwan,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>na aniha ma ɛdan nwunu.</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="19">
            <block_quote>
                <content> </content>
                <content> Sereɛ nti na wɔsiesie aduane,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>na nsa ma ateasefoɔ anigyeɛ,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>na sika na ɛyɛ adeɛ nyinaa.</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="20">
            <block_quote>
                <content> </content>
                <content> Nnome ɔhene w’adwene mu mpo,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>na nnome ɔdefoɔ wo dabekyire,</content>
            </block_quote>
            <block_quote>
                <content>na ewiem nnomaa bi de nne no bɛkɔ,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>na ntakraboa bi mpo aka asɛm no.</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">4</content>
            <content>: Dwom 37.1; Mmb 24.19 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">6</content>
            <content>: Mmb 30.21-22</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">8</content>
            <content>: Mmb 26.27 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">11</content>
            <content>: Dwom 58.4-5 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">14</content>
            <content>: Ɔsɛ 5.3; 8.7 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">16</content>
            <content>: Yes 3.4 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">18</content>
            <content>: Mmb 19.15 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">19</content>
            <content>: Ate 9.13; Dwom 104.15 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">20</content>
            <content>: Eks 22.28 </content>
        </note>
    </chapter>
    <chapter num="11">
        <verse num="1">
            <block_quote>
                <content> </content>
                <content> To wo paanoo gu nsuo ani,</content>
            </block_quote>
            <block_quote>
                <content>na daakye bi wo nsa bɛka.</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="2">
            <block_quote>
                <content>Kyɛ mu ma nnipa baason anaasɛ baawɔtwe mpo,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>na wonnim bɔne ko a ɛbɛba asase soɔ.</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="3">
            <block_quote>
                <content>Sɛ osuo yɛ mununkum ma a,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>ɛtɔ gu asase so;</content>
            </block_quote>
            <block_quote>
                <content>na sɛ dua kɔhwe anafoɔ fam anaa atifi fam a,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>faako a dua no hweɛ no, ɛhɔ na ɛbɛda.</content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="4">
            <block_quote>
                <content>Deɛ ɔhwɛ mframa no rengu aba,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>na deɛ ɔhwɛ mununkum no rentwa.</content>
                <content> </content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="5">
            <content> </content>
            <content> Sɛdeɛ wonnim mframa kwan ne sɛdeɛ nnompe nyini onyinsɛnfoɔ yam no, saa ara na wonnim Nyankopɔn a ɔyɛ ade nyinaa no nneyɛɛ.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="6">
            <content>Gu w’aba anɔpa, na anwummerɛ nso nyi wo nsa mfiri ho; na wonnim deɛ ɛbɛyɛ yie, yei anaa yei, anaasɛ ne mmienu nyinaa bɛbom ayɛ yie.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="7">
            <content>Nso hann yɛ dɛ, na ɛyɛ aniwa fɛ sɛ ɛhunu owia.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="8">
            <content>Na sɛ onipa di mfeɛ pii a, ɔmma n’ani nnye ne nyinaa mu, na ɔnkae esum nna no, sɛ ɛbɛdɔɔso; deɛ ɛbɛba nyinaa yɛ ahuhudeɛ.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="9">
            <content> </content>
            <content> Aberanteɛ, ma w’ani nnye wo mmɔfraase, na nya akoma pa wo mmeranteberɛ mu, na fa w’akoma akwan so ne deɛ w’ani hunu mu, nso hunu sɛ yeinom nyinaa nti na Onyankopɔn de wo bɛkɔ atemmuo mu.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="10">
            <content>Na yi awerɛhoɔ firi w’akoma mu, na ma adebɔne mpare wo honam, na mmɔfraase ne mmeranteberɛ yɛ ahuhudeɛ.</content>
        </verse>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">1</content>
            <content>: Mmb 19.17 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">5</content>
            <content>: Yoh 3.8; Ɔsɛ 8.17 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">9</content>
            <content>: Ɔsɛ 8.15 </content>
        </note>
    </chapter>
    <chapter num="12">
        <verse num="1">
            <content>Na kae wo Bɔfoɔ wo mmeranteberɛ mu ansa na nna bɔne no aba, na mfeɛ a wobɛka sɛ: Menni ho anigyeɛ, no adu; </content>
        </verse>
        <verse num="2">
            <content>ansa na owia ne hann ne ɔsrane ne nsoromma aduru sum, na osuo nya tɔ a, asane amuna, </content>
        </verse>
        <verse num="3">
            <content>ɛda a efie awɛmfoɔ ho bɛpopoɔ, na mmarima ahoɔdenfoɔ no mu akonton, na ayuyamfoɔ agyaeɛ, sɛ wɔasua nti, na wɔn a wɔhwɛ mpomma mu ani so ayɛ wɔn kusuu; </content>
        </verse>
        <verse num="4">
            <content>na wɔatoto borɔno so apono mu, na ayuyameeɛ gyegyeegye ano abrɛ ase, na wasɔre anomaa su ano, na nnwontofoɔ nyinaa nne asi ase. </content>
        </verse>
        <verse num="5">
            <content>Nso wɔasuro deɛ ɛkorɔn, na ehu aba kwan mu, na sorɔno bɛgu nhyerɛne, na abɛbɛ ayɛ adesoa, na akɔnnɔ to atwa, ɛfiri sɛ onipa rekɔ ne daa fie, na ayiyɛfoɔ rekyini mmorɔno so; </content>
        </verse>
        <verse num="6">
            <content>ansa na dwetɛ homa no ate, na sika toa no apae, na ahina no abɔ asuo ho, na asubura ho nkyimiiɛ abubu, </content>
        </verse>
        <verse num="7">
            <content> na dɔteɛ asane akɔ asase mu sɛdeɛ ɛteɛ kane no, na honhom asane akɔ Onyankopɔn a ɔde maeɛ no nkyɛn.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="8">
            <content> </content>
            <content> Ahuhudeɛ mu ahuhudeɛ, Ɔsɛnkafoɔ no na ɔseɛ, ne nyinaa yɛ ahuhudeɛ.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="9">
            <content> </content>
            <content> Nanso deɛ ɛka ho a Ɔsɛnkafoɔ no yɛ mu nyansafoɔ no, ɔkyerɛɛ ɔman no nimdeɛ kaa ho, na ɔkarii na ɔpeepee mu, na ɔbubuu mmɛ bebree. </content>
        </verse>
        <verse num="10">
            <content>Ɔsɛnkafoɔ no hwehwɛɛ sɛ ɔbɛhunu nsɛm a ɛyɛ dɛ, na deɛ wɔatwerɛ no ne tenenee ne nokorɛ nsɛm.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="11">
            <content> </content>
            <content> Anyansafoɔ nsɛm te sɛ anantwikafoɔ mpea ne nnadewa a nhyiam mu akunini de ama a ɔhwɛfoɔ baako na ɔde maeɛ. </content>
        </verse>
        <verse num="12">
            <content>Na deɛ aka yeinom akyire no nso, me ba, fa to w’adwene mu. Nwoma bebree yɛ nni awieeɛ, na adesua dodoɔ pii mu wɔ ɔhaw.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="13">
            <content> </content>
            <content> Asɛm no awieeɛ, deɛ yɛateɛ nyinaa ne sɛ: Suro Onyankopɔn, na di ne mmara nsɛm so. Na yei ne nnipa nyinaa asɛdeɛ. </content>
        </verse>
        <verse num="14">
            <content> Na nneyɛɛ nyinaa na Onyankopɔn de bɛba atemmuo mu, na deɛ ahunta nyinaa nso, papa oo, bɔne oo, wabu ho atɛn.</content>
        </verse>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">7</content>
            <content>: Ɔsɛ 3.20; Gye 3.19</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">8</content>
            <content>: Ɔsɛ 1.2 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">9</content>
            <content>: 1 Ah 4.32 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">11</content>
            <content>: Heb 4.12 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">13</content>
            <content>: 1 Ti 1.5 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">14</content>
            <content>: Rom 2.16; 1 Ko 4.5</content>
        </note>
    </chapter>
</book>
