<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<book>
    <chapter num="1">
        <verse num="1">
            <content> </content>
            <content> Mfitiaseɛ no, na Asɛm</content>
            <note_ref>1</note_ref>
            <content> no wɔ hɔ, na Asɛm no ne Onyankopɔn na ɛwɔ hɔ, na Asɛm no ara ne Nyankopɔn. </content>
        </verse>
        <verse num="2">
            <content> Ɔno ara na mfitiaseɛ no na ɔne Onyankopɔn wɔ hɔ. </content>
        </verse>
        <verse num="3">
            <content> Ɛnam ne so na wɔyɛɛ nnoɔma nyinaa, na wɔankwati no anyɛ biribiara a wɔyɛeɛ. </content>
        </verse>
        <verse num="4">
            <content> Ne mu na nkwa wɔ, na nkwa no ne nnipa hann; </content>
        </verse>
        <verse num="5">
            <content> na hann no hyerɛn esum mu, na esum no anni no so.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="6">
            <content> </content>
            <content> Onipa bi wɔ hɔ a Onyankopɔn somaa no a ne din de Yohane. </content>
        </verse>
        <verse num="7">
            <content>Ɔno na ɔbaa adansedie sɛ ɔrebɛdi hann no ho adanseɛ, na nnipa nyinaa nam ne so agye adi. </content>
        </verse>
        <verse num="8">
            <content> Ɛnyɛ ɔno ne hann no, na mmom ɔbaa sɛ ɔrebɛdi hann no ho adanseɛ. </content>
        </verse>
        <verse num="9">
            <content>Nokorɛ hann a ɛhyerɛn ma onipa biara no na ɛreba wiase yi. </content>
        </verse>
        <verse num="10">
            <content> Ɔwɔ wiase dada, na ɛnam ne so na wɔyɛɛ wiase; nanso wiase anhu no. </content>
        </verse>
        <verse num="11">
            <content>Ɔbaa ɔno ara ne deɛ mu, na wɔn a wɔyɛ ɔno ara ne deɛ annye no. </content>
        </verse>
        <verse num="12">
            <content> Na dodoɔ a wɔgyee no no, wɔn a wɔgyee ne din diiɛ no, ɔmaa wɔn tumi sɛ wɔnyɛ Nyankopɔn mma </content>
        </verse>
        <verse num="13">
            <content> a ɛmfiri mogya anaasɛ deɛ ɔhonam pɛ anaasɛ deɛ ɔbarima pɛ mu, na mmom ɛfiri Nyankopɔn mu na wɔwoo wɔn.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="14">
            <content> </content>
            <content> Na Asɛm no bɛyɛɛ honam, na ɔbɛsoeɛɛ yɛn mu, na yɛhunuu n’animuonyam sɛ Agya no Ba a ɔwoo no korɔ animuonyam, na adom ne nokorɛ ayɛ no ma. </content>
        </verse>
        <verse num="15">
            <content> (Yohane dii ne ho adanseɛ na ɔteaa mu sɛ: Oyi ne deɛ mekaa sɛ: Deɛ ɔdi m’akyiri reba no, ɔkyɛne me, na ɔwɔ hɔ ansa na mereba.) </content>
        </verse>
        <verse num="16">
            <content> Na ɛfiri ne mayɛ no mu na yɛn nyinaa anya adom de abɔ adom soɔ. </content>
        </verse>
        <verse num="17">
            <content> Na mmara no deɛ, wɔnam Mose so na ɛmaeɛ; na adom ne nokorɛ no deɛ, ɛnam Yesu Kristo so na ɛbaeɛ. </content>
        </verse>
        <verse num="18">
            <content> Obi nhunuu Onyankopɔn pɛn; Ɔba a ɔwoo no korɔ no a ɔtwere Agya no kokom no, ɔno na wayi no adi akyerɛ.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="19">
            <content> </content>
            <content> Yei ne Yohane adanseɛ ɛberɛ a Yudafoɔ somaa asɔfoɔ ne Lewifoɔ firi Yerusalem sɛ wɔnkɔbisa no sɛ: Woyɛ hwan no. </content>
        </verse>
        <verse num="20">
            <content>Na ɔpaee mu kae, na wansane; na ɔpaee mu kaa sɛ: Ɛnyɛ mene Kristo no. </content>
        </verse>
        <verse num="21">
            <content> Na wɔbisaa no sɛ: Ɛnneɛ na hwan ne wo? Wone Elia? Na ɔse: Ɛnyɛ mene no. Wone odiyifoɔ no? Na ɔbuaa sɛ: Dabi. </content>
        </verse>
        <verse num="22">
            <content>Ɛnna wɔsee no sɛ: Hwan ne wo? Na yɛnnya bi nkɔbua wɔn a wɔsomaa yɛn no; woka wo ho asɛm bɛn? </content>
        </verse>
        <verse num="23">
            <content> Ɔse:</content>
            <block_quote>
                <content>Mene ɛnne a ɛtea mu ɛserɛ so sɛ:</content>
            </block_quote>
            <block_quote>
                <content>Montene Awurade kwan!</content>
                <content>sɛdeɛ Odiyifoɔ Yesaia kaeɛ no.</content>
                <content> </content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="24">
            <content>Nso na wɔn a wɔsomaa wɔn no firi Farisifoɔ mu. </content>
        </verse>
        <verse num="25">
            <content>Na wɔbisaa no sɛ: Sɛ wonyɛ Kristo no, anaa Elia anaa odiyifoɔ no a, ɛnneɛ adɛn nti na wobɔ asu yi? </content>
        </verse>
        <verse num="26">
            <content> Yohane buaa wɔn sɛ: Me deɛ, mebɔ asu nsuo mu, na obi a monni no gyina mo mfimfini. </content>
        </verse>
        <verse num="27">
            <content> Ɔno ne deɛ ɔdi m’akyiri reba a mensɛ sɛ mesane ne mpaboa homa mpo. </content>
        </verse>
        <verse num="28">
            <content>Yeinom sii wɔ Betania, Yordan agya nohoa, faako a Yohane rebɔ asu hɔ.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="29">
            <content> </content>
            <content> Adeɛ kyeeɛ no, Yohane hunuu Yesu sɛ ɔreba ne nkyɛn, na ɔse: Hwɛ Nyankopɔn adwammaa a ɔyi wiase bɔne korɔ no nie. </content>
        </verse>
        <verse num="30">
            <content> Oyi ne deɛ mekaa wɔ ne ho sɛ: Ɔbarima bi di m’akyiri reba a ɔkyɛne me mpo, ɛfiri sɛ ɔdii m’anim kan. </content>
        </verse>
        <verse num="31">
            <content>Na me deɛ, anka mennim no; na sɛ wɔbɛyi no akyerɛ Israel nti na meba mebɛbɔɔ asu nsuo mu. </content>
        </verse>
        <verse num="32">
            <content> Na Yohane dii adanseɛ sɛ: Mehunuu Honhom no sɛ ɔfiri soro resiane sɛ aburuburo, na ɔbɛtenaa ne so. </content>
        </verse>
        <verse num="33">
            <content> Na me deɛ, anka mennim no, na deɛ ɔsomaa me sɛ memmɛbɔ asu nsuo mu no, ɔno na ɔsee me sɛ: Deɛ wobɛhunu sɛ Honhom no resiane abɛtena ne soɔ no, ɔno ne deɛ ɔbɔ asu Honhom Kronkron mu. </content>
        </verse>
        <verse num="34">
            <content>Na mahunu na madi adanseɛ sɛ, oyi ne Nyankopɔn ba no.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="35">
            <content>Adeɛ kyee bio no, na Yohane ne n’asuafoɔ mu baanu gyina hɔ. </content>
        </verse>
        <verse num="36">
            <content> Na ɔhunuu Yesu a ɔnenam hɔ no, ɔkaa sɛ: Hwɛ, Nyankopɔn adwammaa no nie! </content>
        </verse>
        <verse num="37">
            <content>Na asuafoɔ baanu no tee sɛ ɔrekasa, na wɔkɔdii Yesu akyi. </content>
        </verse>
        <verse num="38">
            <content>Na Yesu danee ne ho na ɔhunuu wɔn sɛ wɔdi n’akyire no, ɔbisaa wɔn sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Morehwehwɛ deɛn?</content>
            </wj>
            <content> Na wɔsee no sɛ: Rabi (ne nkyerɛaseɛ ne Kyerɛkyerɛfoɔ), ɛhe na woteɛ? </content>
        </verse>
        <verse num="39">
            <content>Ɔsee wɔn sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Mommra mmɛhwɛ!</content>
            </wj>
            <content> Enti wɔkɔe, na wɔkɔhunuu faako a ɔteɛ; na wɔtenaa ne nkyɛn ɛda no; na ɛbɛyɛ sɛ anwummerɛ nnɔnnan. </content>
        </verse>
        <verse num="40">
            <content>Andrea, Simon Petro nua, yɛ baanu no a wɔtee sɛ Yohane rekasa na wɔdii n’akyire no mu baako. </content>
        </verse>
        <verse num="41">
            <content>Ɔno na ɔhunuu ɔno ara ne nua Simon kane, na ɔka kyerɛɛ no sɛ: Yɛahunu Mesaia (ne nkyerɛaseɛ ne Kristo) no. </content>
        </verse>
        <verse num="42">
            <content> Na ɔde no baa Yesu nkyɛn. Na Yesu hunuu no no, ɔkaa sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Wone Simon, Yohane ba, wɔbɛfrɛ wo Kefa (ne nkyerɛaseɛ ne Petro).</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="43">
            <content> </content>
            <content> Adeɛ kyeeɛ no, Yesu pɛɛ sɛ ɔfiri hɔ kɔ Galilea; na ɔhunuu Filipo. Na Yesu see no sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Di m’akyi!</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="44">
            <content>Nso Filipo firi Betsaida, Andrea ne Petro kuro mu. </content>
        </verse>
        <verse num="45">
            <content> Filipo hunuu Natanael, na ɔsee no sɛ: Deɛ Mose, wɔ mmara no mu ne adiyifoɔ no twerɛɛ ne ho asɛm no, yɛahu no, Yesu, Yosef ba a ɔfiri Nasaret no. </content>
        </verse>
        <verse num="46">
            <content>Na Natanael see no sɛ: Biribi pa bi bɛtumi afiri Nasaret da? Filipo see no sɛ: Bra bɛhwɛ! </content>
        </verse>
        <verse num="47">
            <content> Yesu hunuu Natanael sɛ ɔreba ne nkyɛn, na ɔkaa wɔ ne ho sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Hwɛ, nokorɛ Israelni a nnaadaa nni ne mu nie!</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="48">
            <content>Natanael see no sɛ: Ɛdeɛn na wode hunuu me? Yesu bua see no sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Filipo nnya mfrɛɛ woɔ, a na wowɔ borɔdɔma no aseɛ no na mehunuu woɔ.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="49">
            <content>Natanael bua see no sɛ: Rabi, wone Nyankopɔn ba, wone Israel hene no! </content>
        </verse>
        <verse num="50">
            <content> Yesu bua see no sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Ɛsiane sɛ meka mekyerɛɛ wo sɛ mehunuu wo borɔdɔma no aseɛ no nti na ɛma wogye die yi anaa? Wobɛhunu nnoɔma akɛseɛ a ɛsene yeinom.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="51">
            <content> Na Yesu see no sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Mereka akyerɛ mo nokorɛ mu pa ara sɛ, mobɛhunu ɔsoro sɛ abue, na Nyankopɔn abɔfoɔ redi aforosiane Onipa Ba no soɔ.</content>
            </wj>
        </verse>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">1</content>
            <content>: 1 Yoh 1.1-2; Yoh 17.5; Adi 19.13 </content>
        </note>
        <note num="1">
            <content kind="REF_VERSE_START">1</content>
            <content> </content>
            <content>ASƐM yɛ nkyerɛaseɛ baako a ɛfiri Hela kasa LƆGƆS mu. Hela kasa yi ase kyerɛ yɛ kyerɛ na, nanso NKWA FAREBAE ne deɛ ɛbɛn Hela kasa LƆGƆS no yie wɔ Yohane Asɛmpa no mu.</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">2</content>
            <content>: Mmb 8.22</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">3</content>
            <content>: Kol 1.16-17; Heb 1.2</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">4</content>
            <content>: Yoh 5.26</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">5</content>
            <content>: Yoh 3.19</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">6</content>
            <content>: Luka 1.13-17; 1.57-80; Mat 3.1 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">8</content>
            <content>: Yoh 1.20</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">10</content>
            <content>: Yoh 1.3-5</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">12</content>
            <content>: Gal 3.26</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">13</content>
            <content>: Yoh 3.5-6</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">14</content>
            <content>: 1 Ti 3.16; Heb 2.14; Yes 7.14; 2 Pe 1.16-17 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">15</content>
            <content>: Yoh 1.27; 1.30</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">16</content>
            <content>: Yoh 3.34; Kol 1.19</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">17</content>
            <content>: Rom 10.4</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">18</content>
            <content>: Yoh 6.46; 1 Yoh 4.12; Mat 11.27</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">19</content>
            <content>: Luka 3.15-16 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">21</content>
            <content>: Mat 17.10; Deut 18.15</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">23</content>
            <content>: Yes 40.3; Mat 3.3; Mar 1.3; Luka 3.4</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">26</content>
            <content>: Mat 3.11; Mar 1.7-8</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">27</content>
            <content>: Yoh 1.15</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">29</content>
            <content>: Yoh 1.36; Yes 53.7 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">30</content>
            <content>: Yoh 1.15, 27</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">32</content>
            <content>: Mat 3.16; Mar 1.10; Luka 3.22</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">33</content>
            <content>: Luka 3.2</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">36</content>
            <content>: Yoh 1.29</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">42</content>
            <content>: 1 Sa 2.10; Dwom 2.2</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">43</content>
            <content>: Mat 16.18 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">45</content>
            <content>: Deut 18.18; Yes 7.14; 53.2; Yer 23.5; Hes 34.23</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">47</content>
            <content>: Yoh 7.41</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">50</content>
            <content>: 2 Sa 7.14; Dwom 2.7; Yoh 6.69; Mat 14.33; 16.16</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">51</content>
            <content>: Gye 28.12</content>
        </note>
    </chapter>
    <chapter num="2">
        <verse num="1">
            <content>Na da a ɛtɔ so mmiɛnsa no, wɔhyiaa ayeforɔ wɔ Kana a ɛwɔ Galilea; na Yesu ne na wɔ hɔ. </content>
        </verse>
        <verse num="2">
            <content>Na wɔtoo nsa frɛɛ Yesu ne n’asuafoɔ nso baa ayeforɔ no ase. </content>
        </verse>
        <verse num="3">
            <content>Na nsa no anso no, Yesu ne na see no sɛ: Wɔnni nsa. </content>
        </verse>
        <verse num="4">
            <content> Yesu see no sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Ɔbaa, ɛdeɛn na me ne wo wɔ yɛ? Me dɔn nnurui!</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="5">
            <content>Na ne na see asomfoɔ no sɛ: Biribiara a ɔbɛse mo no, monyɛ! </content>
        </verse>
        <verse num="6">
            <content> Nso na aboɔ nsuhina nsia sisi hɔ, sɛdeɛ Yudafoɔ ahodwira teɛ, baako bɛtumi agye galɔn aduonu anaa aduasa. </content>
        </verse>
        <verse num="7">
            <content>Yesu see wɔn sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Momfa nsuo nhyehyɛ nhina yi mama!</content>
            </wj>
            <content> Na wɔhyehyɛɛ no ma tɛntɛnn. </content>
        </verse>
        <verse num="8">
            <content>Na ɔsee wɔn sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Afei monsesa mfa nkɔma adidiiɛhwɛfoɔ no!</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="9">
            <content>Na wɔde kɔeɛ. Na adidiiɛhwɛfoɔ no kaa nsuo a adane nsa no hwɛeɛ no, na ɔnnim deɛ ɛfire, (na asomfoɔ a wɔsesaa nsuo no deɛ, wɔnim) na adidiiɛhwɛfoɔ no frɛɛ ayeforɔkunu no, </content>
        </verse>
        <verse num="10">
            <content>na ɔsee no sɛ: Nnipa nyinaa de nsa pa na ɛbɛsisi hɔ kane, na sɛ wɔboboro a, ɛno ansa na wɔde deɛ ɛnyɛ ba; na wo deɛ, wode nsa pa no asie abɛduru sɛsɛɛ. </content>
        </verse>
        <verse num="11">
            <content> Yesu nsɛnkyerɛnneɛ no mu deɛ ɛdi kan yi, ɔyɛɛ no Kana a ɛwɔ Galilea; na ɔyii n’animuonyam kyerɛe; na n’asuafoɔ no gyee no diiɛ. </content>
        </verse>
        <verse num="12">
            <content> Yei akyiri no, Yesu kɔɔ Kapernaum, ɔno ne ne na, ne nuanom ne n’asuafoɔ no; na wɔanni nna bebree wɔ hɔ.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="13">
            <content>Na Yudafoɔ Twam da abɛn, na Yesu kɔɔ Yerusalem. </content>
        </verse>
        <verse num="14">
            <content>Na ɔkɔhunuu wɔn a wɔtɔn anantwie ne nnwan ne mmorɔnoma ne sikasesafoɔ sɛ wɔtete asɔrefie. </content>
        </verse>
        <verse num="15">
            <content>Na ɔde homa yɛɛ mpire pamm wɔn nyinaa, nnwan ne anantwie no firii asɔrefie hɔ, na ɔhwiee sikasesafoɔ no sika guiɛ, na ɔkaa apono no butubutui;</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="16">
            <content>na ɔsee wɔn a wɔtɔn mmorɔnoma no sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Momfa yeinom mfiri ha, monnyɛ m’Agya fie adwadie fie!</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="17">
            <content> Na n’asuafoɔ no kaee sɛ wɔatwerɛ sɛ: Wo fie ho mmɔdemmɔ bɛhyɛ me ma.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="18">
            <content> </content>
            <content> Ɛnna Yudafoɔ no bua see no sɛ: Nsɛnkyerɛnneɛ bɛn na wode kyerɛ yɛn a enti woyɛ yeinom? </content>
        </verse>
        <verse num="19">
            <content> Yesu bua see wɔn sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Monnwiri asɔredan yi, na mede nnansa bɛma so bio.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="20">
            <content>Ɛnna Yudafoɔ no se: Mfirinhyia aduanan nsia na wɔde sii asɔredan yi, na wo deɛ, nnansa na wode bɛma soɔ? </content>
        </verse>
        <verse num="21">
            <content> Deɛ ɔkaeɛ no, na ɔne ne nipadua asɔredan. </content>
        </verse>
        <verse num="22">
            <content>Enti, ɔsɔre firii awufoɔ mu no, n’asuafoɔ no kaee sɛ waka yei, na wɔgyee twerɛ no ne nsɛm a Yesu kaeɛ no diiɛ.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="23">
            <content>Nso ɔwɔ Yerusalem Twam afahyɛ ase no, nnipa bebree hunuu ne nsɛnkyerɛnneɛ a ɔyɛeɛ no, wɔgyee ne din diiɛ. </content>
        </verse>
        <verse num="24">
            <content>Na Yesu no ara deɛ, wamfa ne ho anto wɔn so, ɛfiri sɛ ɔnim wɔn nyinaa, </content>
        </verse>
        <verse num="25">
            <content> na ɛnhia no sɛ obi di onipa ho adanseɛ; ɛfiri sɛ ɔno ara nim deɛ ɛwɔ onipa mu.</content>
        </verse>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">4</content>
            <content>: Yoh 19.26; Mat 12.48</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">6</content>
            <content>: Mar 7.3-4</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">11</content>
            <content>: Yoh 1.14</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">12</content>
            <content>: Yoh 7.3</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">17</content>
            <content>: Dwom 69.9</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">18</content>
            <content>: Mat 21.23 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">19</content>
            <content>: Mat 26.61; 27.40</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">21</content>
            <content>: Kol 2.9; Heb 10.10</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">25</content>
            <content>: Mar 2.8</content>
        </note>
    </chapter>
    <chapter num="3">
        <verse num="1">
            <content> </content>
            <content> Na onipa bi firi Farisifoɔ mu wɔ hɔ a ne din de Nikodemo a ɔyɛ Yudafoɔ panin bi; </content>
        </verse>
        <verse num="2">
            <content>ɔno na ɔbaa Yesu nkyɛn anadwo, na ɔbɛsee no sɛ: Rabi, yɛnim sɛ wofiri Nyankopɔn nkyɛn na aba sɛ ɔkyerɛkyerɛni; na obi ntumi nyɛ nsɛnkyerɛnneɛ a woyɛ yi, gye sɛ Onyankopɔn ka ne ho. </content>
        </verse>
        <verse num="3">
            <content> Yesu bua see no sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Mereka akyerɛ wo nokorɛ mu pa ara sɛ: Wɔanwo obi foforɔ a, ɔrentumi nhunu Nyankopɔn ahennie no.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="4">
            <content>Nikodemo see no sɛ: Ɛbɛyɛ dɛn na onipa a wanyini no, wɔbɛtumi awo no? Ɔbɛtumi akɔ ne na yam bio na wɔawo no anaa? </content>
        </verse>
        <verse num="5">
            <content> Yesu buaa sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Mereka no nokorɛ mu pefee akyerɛ wo sɛ: Wɔamfiri nsuo ne honhom mu anwo obi a, ɔrentumi nhyɛne Nyankopɔn ahennie mu.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="6">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Deɛ wɔfiri ɔhonam mu awo no no yɛ ɔhonam; na deɛ wɔfiri Honhom mu awo no no yɛ honhom.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="7">
            <wj>
                <content>Mma no nnyɛ wo nwanwa sɛ meka mekyerɛɛ wo sɛ: Ɛtwa sɛ wɔwo mo foforɔ.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="8">
            <wj>
                <content>Mframa bɔ kɔ faako a ɛpɛ, na wote ne nka, na wonnim faako a ɛfire ne faako a ɛrekorɔ. Saa ara nso na obiara a wɔawo no Honhom mu no teɛ.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="9">
            <content>Nikodemo bua see no sɛ: Ɛbɛyɛ dɛn na yeinom ayɛ hɔ? </content>
        </verse>
        <verse num="10">
            <content>Yesu bua see no sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Woyɛ Israel kyerɛkyerɛfoɔ na wonnim yeinom?</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="11">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Mereka akyerɛ wo nokorɛ mu pa ara sɛ: Deɛ yɛnim na yɛka, na deɛ yɛahunu na yɛdi ho adanseɛ; nanso monnye yɛn adanseɛ no.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="12">
            <wj>
                <content>Sɛ maka mo fam asɛm na monnye nni a, ɛbɛyɛ dɛn na sɛ meka mo ɔsoro nsɛm a, mobɛgye adie?</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="13">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Na obi mforo nkɔɔ ɔsoro, gye deɛ ɔfiri ɔsoro sianeeɛ no, Onipa Ba a ɔwɔ ɔsoro no.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="14">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Na sɛdeɛ Mose maa ɔwɔ no so wɔ ɛserɛ soɔ no, saa ara na ɛtwa sɛ wɔma Onipa Ba no soɔ,</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="15">
            <wj>
                <content>na obiara a ɔgye no die no anya daa nkwa.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="16">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Na sɛdeɛ Onyankopɔn dɔɔ wiase nie, sɛ ɔde ne Ba a ɔwoo no korɔ no maeɛ, na obiara a ɔgye no die no anyera, na wanya daa nkwa.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="17">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Na Onyankopɔn ansoma Ɔba no amma wiase sɛ ɔmmɛbu wiase atɛn, na mmom sɛ wɔmfa ne so nnye wiase.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="18">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Deɛ ɔgye no die no, wɔmmu no atɛn; na deɛ ɔnnye nnie no, wɔabu no atɛn dada sɛ wannye Nyankopɔn ba korɔ no din no annie.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="19">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Na yei mmom ne atemmuo no, sɛ hann no aba wiase na nnipa dɔ esum sene hann no; ɛfiri sɛ wɔn nnwuma yɛ bɔne.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="20">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Obiara a ɔyɛ bɔne no tane hann no, na ɔmma hann no ho, na wɔammu no ne nnwuma ho atɛn.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="21">
            <wj>
                <content>Na deɛ ɔyɛ deɛ ɛyɛ nokorɛ no ba hann no ho sɛ ne nnwuma mmɛda adi, ɛfiri sɛ ɔyɛɛ no Nyankopɔn mu.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="22">
            <content> </content>
            <content> Yeinom akyiri no, Yesu ne n’asuafoɔ no baa Yudea asase so; na ɔne wɔn tenaa hɔ, na ɔbɔɔ asu. </content>
        </verse>
        <verse num="23">
            <content>Na Yohane nso rebɔ asu wɔ Ainon a ɛbɛn Salim, ɛfiri sɛ asuasu pii wɔ hɔ, na wɔbaa hɔ ma wɔbɔɔ wɔn asu. </content>
        </verse>
        <verse num="24">
            <content> Na wɔnnya mfaa Yohane ntoo afiase. </content>
        </verse>
        <verse num="25">
            <content>Ɛnna ahodwira ho akyinnyegyeɛ bi sɔree Yohane asuafoɔ ne Yudafoɔ ntam. </content>
        </verse>
        <verse num="26">
            <content> Na wɔbaa Yohane nkyɛn bɛka kyerɛɛ no sɛ: Rabi, deɛ ɔbaa wo nkyɛn Yordan agya nohoa a wodii ne ho adanseɛ no, hwɛ, ɔno nso rebɔ asu, na nnipa nyinaa rekɔ ne nkyɛn. </content>
        </verse>
        <verse num="27">
            <content> Yohane bua kaa sɛ: Onipa ntumi nnya biribi, gye sɛ wɔde firi soro ama no ansa. </content>
        </verse>
        <verse num="28">
            <content> Mo ara modi me adanseɛ sɛ mekaa sɛ: Ɛnyɛ mene Kristo no, na wɔsomaa me dii n’anim. </content>
        </verse>
        <verse num="29">
            <content> Deɛ ayeforɔ wɔ no ne ayeforɔkunu; na ayeforɔkunu adamfo a ɔgyina hɔ na ɔtie no deɛ, ɛgyeɛ na n’ani gyeɛ, ayeforɔkunu no nne nti. Ɛno nti afei na me saa anigyeɛ yi awie pɛyɛ. </content>
        </verse>
        <verse num="30">
            <content>Ɔno deɛ, ɛtwa sɛ ɔkɔ kan sene me, na me deɛ, medi akyire.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="31">
            <content> </content>
            <content> Deɛ ɔfiri soro ba no sene nnipa nyinaa. Deɛ ɔfiri fam no firi fam, na ɔfiri fam kasa; deɛ ɔfiri soro ba no sene nnipa nyinaa, </content>
        </verse>
        <verse num="32">
            <content> na deɛ wahunu na wateɛ no, ɛno ho adanseɛ na ɔdie; nanso obi nnye n’adanseɛ no. </content>
        </verse>
        <verse num="33">
            <content>Deɛ ɔgye n’adanseɛ no asi agyinae sɛ Onyankopɔn yɛ ɔnokwafoɔ. </content>
        </verse>
        <verse num="34">
            <content> Na deɛ Onyankopɔn asoma no no ka Nyankopɔn nsɛm; na Onyankopɔn de Honhom ma mmorosoɔ. </content>
        </verse>
        <verse num="35">
            <content> Agya no dɔ Ɔba no, na ɔde nnoɔma nyinaa ahyɛ ne nsa. </content>
        </verse>
        <verse num="36">
            <content> Deɛ ɔgye Ɔba no die no wɔ daa nkwa; na deɛ ɔntie Ɔba no deɛ, ɔrenya nkwa, na Nyankopɔn abufuo da ne so.</content>
        </verse>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">1</content>
            <content>: Yoh 7.50; 19.39 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">3</content>
            <content>: 1 Pe 1.23</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">5</content>
            <content>: Hes 36.25-27; Efe 5.26; Tito 3.5</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">6</content>
            <content>: Yoh 1.13; Gye 5.3; Dwom 51.5</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">11</content>
            <content>: Yoh 7.16; 8.26; 8.28</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">13</content>
            <content>: Efe 4.9</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">14</content>
            <content>: Num 21.8-9</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">16</content>
            <content>: Rom 5.8; 8.32; 1 Yoh 4.9</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">17</content>
            <content>: Yoh 12.47</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">18</content>
            <content>: Yoh 3.36; 5.24</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">19</content>
            <content>: Yoh 1.5; 1.9-11</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">20</content>
            <content>: Efe 5.13</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">22</content>
            <content>: Yoh 4.1-2 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">24</content>
            <content>: Mat 14.3</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">26</content>
            <content>: Yoh 1.26-34</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">27</content>
            <content>: Heb 5.4</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">28</content>
            <content>: Yoh 1.20; 1.23; 1.27</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">29</content>
            <content>: Mat 22.2</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">31</content>
            <content>: Yoh 8.23 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">32</content>
            <content>: Yoh 3.11</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">34</content>
            <content>: Yoh 1.33-34</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">35</content>
            <content>: Yoh 5.20; Mat 11.27</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">36</content>
            <content>: Yoh 3.18</content>
        </note>
    </chapter>
    <chapter num="4">
        <verse num="1">
            <content> </content>
            <content> Afei Yesu</content>
            <note_ref>1</note_ref>
            <content> hunuu sɛ Farisifoɔ ate sɛ: Ɔno Yesu renya asuafoɔ bebree, na ɔrebɔ nnipa pii asu sene Yohane. </content>
        </verse>
        <verse num="2">
            <content>Nso Yesu no ara deɛ, na ɔmmɔ asu, na mmom n’asuafoɔ no. </content>
        </verse>
        <verse num="3">
            <content>Ɔfirii Yudea, na ɔsii mu kɔɔ Galilea bio. </content>
        </verse>
        <verse num="4">
            <content>Na ɛtwa sɛ ɔfa Samaria. </content>
        </verse>
        <verse num="5">
            <content> Na afei ɔduruu Samaria kuro bi a wɔfrɛ no Sikar a ɛbɛn asasewa a Yakob de maa ne ba Yosef no ho. </content>
        </verse>
        <verse num="6">
            <content>Nso na Yakob abura wɔ hɔ. Na ɛnam sɛ Yesu abrɛ wɔ n’akwantuo mu nti, ɔtenaa abura no so. Na abɔ bɛyɛ sɛ awia dummienu.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="7">
            <content>Na ɔbaa bi a ɔfiri Samaria baa hɔ bɛtoo nsuo. Yesu see no sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Ma me bi mennom!</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="8">
            <content>Na n’asuafoɔ no kɔ kuro no mu rekɔtɔ aduane. </content>
        </verse>
        <verse num="9">
            <content>Ɛnna Samariani baa no see no sɛ: Ɛyɛɛ dɛn na wo a woyɛ Yudani, bisa me a meyɛ Samariani baa hɔ nsuo anom? (Ɔkaa saa ɛfiri sɛ na Yudafoɔ ne Samariafoɔ nka.)</content>
            <note_ref>2</note_ref>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="10">
            <content> Yesu bua see no sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Sɛ wonim Nyankopɔn akyɛdeɛ, ne deɛ ɔse wo sɛ: Ma me bi mennom yi a, anka wobɛbisa no, na wama wo nkwa nsuo.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="11">
            <content>Ɔbaa no ka kyerɛɛ Yesu sɛ: Owura, wonni adeɛ a wɔde toɔ, na abura no mu nso dɔ, enti ɛhe na wonya nkwa nsuo no fire? </content>
        </verse>
        <verse num="12">
            <content>Woyɛ kɛseɛ sene yɛn agya Yakob a ɔmaa yɛn abura yi, na ɔno ara ne ne mma ne ne mmoa nomm bie no anaa? </content>
        </verse>
        <verse num="13">
            <content>Yesu see no sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Obiara a ɔnom nsuo yi bie no, osukɔm bɛde no bio.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="14">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Na deɛ ɔbɛnom nsuo a mɛma no bie no deɛ, osukɔm renne no da; na nsuo a mɛma no no bɛyɛ nsuo abura a ɛfifiri kɔ daa nkwa mu wɔ ne mu.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="15">
            <content>Ɔbaa no ka kyerɛɛ no sɛ: Owura, ma me saa nsuo yi bi, na osukɔm anne me, na mamma ha mammɛto nsuo.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="16">
            <content>Yesu see no sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Kɔfrɛ wo kunu bra ha!</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="17">
            <content>Ɔbaa no bua kaa sɛ: Menni kunu. Yesu see no sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Woaka no yie sɛ wose: Menni kunu;</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="18">
            <wj>
                <content>na wo ne mmarima baanum na atena, na deɛ wo ne no wɔ hɔ seesei ara yi mpo, ɔnyɛ wo kunu. Yei deɛ woaka no nokorɛ mu.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="19">
            <content>Ɔbaa no see no sɛ: Owura, mahunu sɛ woyɛ odiyifoɔ. </content>
        </verse>
        <verse num="20">
            <content> Yɛn agyanom sɔree bepɔ yi so; na mo deɛ, moka sɛ Yerusalem ne faako a ɛsɛ sɛ wɔsɔre. </content>
        </verse>
        <verse num="21">
            <content>Yesu see no sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Ɔbaa, gye me di sɛ, dɔn no reba a ɛnyɛ bepɔ yi so, anaasɛ Yerusalem na mobɛsɔre Agya no.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="22">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Mosɔre deɛ monnim; yɛn deɛ, yɛsɔre deɛ yɛnim, ɛfiri sɛ nkwagyeɛ no firi Yudafoɔ mu.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="23">
            <wj>
                <content>Na dɔn no reba, na adu, sɛ wɔn a wɔsɔre nokorɛ mu no bɛsɔre Agya no honhom ne nokorɛ mu; na wɔn a wɔsɔre no saa no na Agya no rehwehwɛ.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="24">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Onyankopɔn yɛ honhom, na wɔn a wɔsɔre no no, ɛsɛ sɛ wɔsɔre no honhom ne nokorɛ mu.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="25">
            <content> Ɔbaa no see no sɛ: Menim sɛ Mesaia (a wɔfrɛ no Kristo) no reba; na sɛ ɔba a, ɔno na ɔbɛkyerɛ yɛn nnoɔma nyinaa. </content>
        </verse>
        <verse num="26">
            <content> Yesu see no sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Me a me ne wo rekasa yi, mene no.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="27">
            <content>Saa berɛ no ara na n’asuafoɔ no baeɛ, na ɛyɛɛ wɔn nwanwa sɛ ɔne ɔbaa no rekasa, nanso obi ammisa no sɛ: Deɛn na wohwehwɛ? Anaasɛ: Adɛn na wo ne ɔbaa no rekasa yi? </content>
        </verse>
        <verse num="28">
            <content>Ɛnna ɔbaa no gyaa n’asuhina no hɔ, na ɔkɔɔ kuro no mu kɔka kyerɛɛ nnipa no sɛ: </content>
        </verse>
        <verse num="29">
            <content>Mommra mmɛhwɛ onipa bi a waka deɛ mayɛ nyinaa akyerɛ me, sɛ ɛnyɛ oyi ne Kristo no anaa? </content>
        </verse>
        <verse num="30">
            <content>Ɛnna nkurɔfoɔ no firii kuro no mu baa Yesu nkyɛn.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="31">
            <content>Saa berɛ no mu no n’asuafoɔ no see no sɛ: Rabi, didi! </content>
        </verse>
        <verse num="32">
            <content> Na ɔsee wɔn sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Mewɔ aduane medi a monnim.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="33">
            <content>Enti n’asuafoɔ no sesee wɔn ho sɛ: Obi abrɛ no biribi adi anaa? </content>
        </verse>
        <verse num="34">
            <content> Yesu see wɔn sɛ: </content>
            <wj>
                <content>M’aduane ne sɛ meyɛ deɛ ɔsomaa me no apɛdeɛ, na mewie n’adwuma.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="35">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Ɛyɛ a, monka sɛ aka abosome nnan na otwa berɛ adu anaa? Hwɛ, mese mo sɛ, momma mo ani so, na monhwɛ mfuo mu, sɛ anya ahoa ama otwa.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="36">
            <wj>
                <content>Na deɛ ɔtwa no gye akatua, na ɔboaboa aba no ano kɔ daa nkwa mu; na deɛ ɔguiɛ ne deɛ ɔtwaeɛ nyinaa ani agye prɛko.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="37">
            <wj>
                <content>Na yei mu na asɛm no yɛ nokorɛ sɛ: Obi gu, na obi twa.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="38">
            <wj>
                <content>Me deɛ, mesomaa mo sɛ monkɔtwa deɛ moanyɛ ho adwuma; ebinom abrɛ wɔn ho ayɛ, na mo deɛ, moabɛdi wɔn adwuma no so aba.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="39">
            <content>Na Samariafoɔ a wɔwɔ kuro no mu no mu pii gyee no dii, ɛsiane ɔbaa no adanseɛ a ɔdii sɛ: Waka deɛ mayɛ nyinaa akyerɛ me, no nti. </content>
        </verse>
        <verse num="40">
            <content>Enti Samariafoɔ no baa ne nkyɛn no, wɔsrɛɛ no sɛ ɔntena wɔn nkyɛn; na ɔtenaa hɔ nnanu. </content>
        </verse>
        <verse num="41">
            <content>Na nnipa pii a ɛsene kane deɛ no gyee no dii n’asɛm nti, </content>
        </verse>
        <verse num="42">
            <content>na nkurɔfoɔ no ka kyerɛɛ ɔbaa no sɛ: Afei ɛnyɛ w’asɛm nti na yɛgye die, na yɛn ara yɛate, na yɛahunu sɛ oyi ne wiase Agyenkwa no ampa.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="43">
            <content> </content>
            <content> Na nnanu akyiri no, Yesu firii hɔ kɔɔ Galilea. </content>
        </verse>
        <verse num="44">
            <content> Na Yesu no ara dii adanseɛ sɛ, odiyifoɔ nni anidie ɔno ara ne kuro mu. </content>
        </verse>
        <verse num="45">
            <content> Na ɔduruu Galilea no, Galileafoɔ no a wɔhunuu deɛ ɔyɛeɛ Yerusalem afahyɛ ase no nyinaa gyee no; ɛfiri sɛ wɔn nso wɔbaa afahyɛ no ase bi.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="46">
            <content> </content>
            <content> Ɛnna ɔkɔɔ Kana a ɛwɔ Galilea, faako a ɔdanee nsuo nsa no bio. Na ahenkwaa panin bi wɔ hɔ a ne ba yare wɔ Kapernaum. </content>
        </verse>
        <verse num="47">
            <content>Na ɔtee sɛ Yesu firi Yudea aba Galilea no, ɔsii mu kɔɔ ne nkyɛn, na ɔsrɛɛ no sɛ ɔmmra mmɛsa ne ba yadeɛ; na ɔreyɛ awu. </content>
        </verse>
        <verse num="48">
            <content> Ɛnna Yesu see no sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Sɛ moanhunu nsɛnkyerɛnneɛ ne nkonyaa a, morennye nni.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="49">
            <content>Ahenkwaa panin no see no sɛ: Owura, bra, na me ba no anwu ansa. </content>
        </verse>
        <verse num="50">
            <content>Yesu see no sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Kɔ, wo ba no ho ayɛ no den!</content>
            </wj>
            <content> Na onipa no gyee asɛm a Yesu ka kyerɛɛ no no diiɛ, na ɔkɔeɛ. </content>
        </verse>
        <verse num="51">
            <content>Na ɔrekorɔ no, ne nkoa bɛhyiaa no, na wɔkaa sɛ: Wo ba no ho ayɛ no den! </content>
        </verse>
        <verse num="52">
            <content>Ɛnna ɔbisaa wɔn dɔn korɔ a ne ho tɔɔ no. Na wɔka kyerɛɛ no sɛ: Nnora bɛyɛ awia dɔnko no na ɔfoɛ no gyaa no. </content>
        </verse>
        <verse num="53">
            <content>Ɛnna agya no hunuu sɛ ɛyɛ dɔn no ara a Yesu see no sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Wo ba no ho ayɛ no den</content>
            </wj>
            <content> no mu; na ɔno ne ne fiefoɔ nyinaa gye diiɛ. </content>
        </verse>
        <verse num="54">
            <content> Yei nso ne nsɛnkyerɛnneɛ a ɛtɔ so mmienu a Yesu firi Yudea baa Galilea no, ɔyɛeɛ.</content>
        </verse>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">1</content>
            <content>: Yoh 3.22; 3.26 </content>
        </note>
        <note num="1">
            <content kind="REF_VERSE_START">1</content>
            <content> </content>
            <content kind="EM">Tete atwerɛ a wɔgye to mu binom ka sɛ; </content>
            <content kind="EM">Awurade.</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">5</content>
            <content>: Gye 48.22; Yos 24.32</content>
        </note>
        <note num="2">
            <content kind="REF_VERSE_START">9</content>
            <content> </content>
            <content>Tete atwerɛ a wɔgye to mu binom nka saa asɛm yi.</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">10</content>
            <content>: Yoh 7.38-39</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">14</content>
            <content>: Yoh 6.27; 6.35</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">20</content>
            <content>: Deut 12.5; Dwom 122</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">22</content>
            <content>: 2 Ah 17.29-41; Yes 2.3</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">24</content>
            <content>: 2 Ko 3.17</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">25</content>
            <content>: Yoh 1.42</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">26</content>
            <content>: Yoh 9.37</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">32</content>
            <content>: Yoh 4.34</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">34</content>
            <content>: Yoh 17.4</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">35</content>
            <content>: Mat 9.37; Luka 10.2</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">43</content>
            <content>: Mat 4.12 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">44</content>
            <content>: Mat 13.57; Mar 6.4; Luka 4.24</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">45</content>
            <content>: Yoh 2.23</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">46</content>
            <content>: Yoh 2.1; 2.9 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">48</content>
            <content>: Yoh 2.18; 1 Ko 1.22</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">54</content>
            <content>: Yoh 2.11; 2.23</content>
        </note>
    </chapter>
    <chapter num="5">
        <verse num="1">
            <content>Yei akyiri no, Yudafoɔ afahyɛ duruiɛ, na Yesu kɔɔ Yerusalem. </content>
        </verse>
        <verse num="2">
            <content>Nso ɔtadeɛ bi wɔ Yerusalem Nnwanten Pono kɛseɛ no ho a wɔfrɛ no Hebri mu sɛ Betesda a ɛwɔ ntwonoo nnum. </content>
        </verse>
        <verse num="3">
            <content>Na yeinom mu na nnipa pii, ayarefoɔ, anifirafoɔ, mpakye ne wɔn a wɔn fa awuwuo deda [retwɛn nsuo no wosoɔ. </content>
        </verse>
        <verse num="4">
            <content>Na ɛduru berɛ bi mu a, ɔbɔfoɔ siane ba tadeɛ no mu bɛhono nsuo no, na deɛ nsuo no hono akyiri no, ɔdi kan kɔ mu no, yadeɛ biara a ɔyareɛ no, na ne ho ayɛ no den.]</content>
            <note_ref>1</note_ref>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="5">
            <content>Na onipa bi wɔ hɔ a wadi mfirinhyia aduasa nwɔtwe n’ahoɔmmerɛ mu. </content>
        </verse>
        <verse num="6">
            <content>Ɔno na Yesu hunuu no sɛ ɔda hɔ, na ɔnim sɛ wakyɛre hɔ no, ɔbisaa no sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Wopɛ sɛ wo ho yɛ wo den anaa?</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="7">
            <content>Ɔyarefoɔ no buaa no sɛ: Owura, menni onipa bi a sɛ nsuo no hono a, ɔde me kɔto tadeɛ no mu; na sɛ merekɔ a, na obi adi m’anim kan kɔ mu. </content>
        </verse>
        <verse num="8">
            <content> Yesu see no sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Sɔre, yi wo kɛtɛ, na nante!</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="9">
            <content> Na ntɛm ara onipa no ho yɛɛ no den, na ɔyii ne kɛtɛ, na ɔnanteeɛ. Nso na da no yɛ homeda.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="10">
            <content> </content>
            <content> Enti Yudafoɔ no ka kyerɛɛ deɛ wɔasa no yadeɛ no sɛ: Ɛnnɛ yɛ homeda; wonni ho kwan sɛ wosoa wo kɛtɛ. </content>
        </verse>
        <verse num="11">
            <content>Ɔbuaa wɔn sɛ: Deɛ ɔmaa me ho yɛɛ me den no, ɔno ara na ɔsee me sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Yi wo kɛtɛ, na nante!</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="12">
            <content>Ɛnna wɔbisaa no sɛ: Hwan ne onipa a ɔsee wo sɛ: Yi wo kɛtɛ na nante no? </content>
        </verse>
        <verse num="13">
            <content>Nso deɛ ne ho asane no no nnim onipa ko; ɛfiri sɛ na nkurɔfokuo no wɔ hɔ nti, na Yesu nso atwe ne ho afiri hɔ. </content>
        </verse>
        <verse num="14">
            <content> Yei akyiri no, Yesu hunuu no asɔrefie, na ɔsee no sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Hwɛ, wo ho ayɛ wo den; nyɛ bɔne bio, na deɛ ɛyɛ bɔne sene yei anyɛ wo.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="15">
            <content>Onipa no sii mu kɔ kɔka kyerɛɛ Yudafoɔ no sɛ ɛyɛ Yesu na ɔmaa ne ho yɛɛ no den. </content>
        </verse>
        <verse num="16">
            <content> Na yei nti Yudafoɔ no taa Yesu, ɛfiri sɛ wayɛ nnoɔma yi homeda.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="17">
            <content> </content>
            <content> Na ɔbuaa wɔn sɛ: </content>
            <wj>
                <content>M’Agya gu so yɛ adwuma bɛsi sɛsɛɛ, na me nso meyɛ adwuma.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="18">
            <content> Na yei mmom nti afei Yudafoɔ no hwehwɛɛ sɛ wɔkum no, sɛ ɛnyɛ homeda nko na wasɛe no, na mmom ɔfrɛ Onyankopɔn sɛ ɔno ara n’Agya de yɛ ne ho sɛ ɔno ne Onyankopɔn yɛ pɛ.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="19">
            <content> </content>
            <content> Ɛnna Yesu bua see wɔn sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Mereka akyerɛ mo nokorɛ mu pa ara sɛ, Ɔba no ara ntumi mmɔ ne tirim nyɛ hwee, gye deɛ wahunu Agya no sɛ ɔyɛ; ɛfiri sɛ biribiara a ɔno yɛ no, ɛno ara na Ɔba no nso yɛ.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="20">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Na Agya no dɔ Ɔba no, na ɔkyerɛ no deɛ ɔno ara yɛ nyinaa; na ɔbɛkyerɛ no nnwuma akɛseɛ a ɛsene yeinom, na ayɛ mo nwanwa.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="21">
            <wj>
                <content>Na sɛdeɛ Agya no nyane awufoɔ, na ɔma wɔn nkwa no, saa ara na Ɔba no nso ma wɔn a ɔpɛ nkwa.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="22">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Na Agya no nso mmu obiara atɛn, na ɔde atemmuo nyinaa ahyɛ Ɔba no nsa,</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="23">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>sɛ wɔn nyinaa nni Ɔba no ni, sɛdeɛ wɔdi Agya no ni no. Deɛ ɔnni Ɔba no ni no nni Agya a ɔsomaa no no ni.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="24">
            <content> </content>
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Mereka akyerɛ mo nokorɛ mu pa ara sɛ: Deɛ ɔte m’asɛm, na ɔgye deɛ ɔsomaa me no die no wɔ daa nkwa, na ɔremma atemmuo mu, na watwa mu afiri owuo mu kɔ nkwa mu.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="25">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Mereka akyerɛ mo nokorɛ mu pa ara sɛ: Dɔn no reba na anya adu a awufoɔ bɛte Nyankopɔn ba no nne, na wɔn a wɔteɛ no bɛnya nkwa.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="26">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Na sɛdeɛ Agya no wɔ nkwa ɔno ara mu no, saa ara na ɔde ama Ɔba no nso sɛ ɔnnya nkwa ɔno ara mu;</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="27">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>na wama no tumi sɛ ɔmmu atɛn nso, ɛfiri sɛ ɔyɛ Onipa Ba.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="28">
            <wj>
                <content>Mommma yei nnyɛ mo nwanwa, ɛfiri sɛ dɔn no reba a wɔn a wɔwɔ adakamena mu nyinaa bɛte ne nne,</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="29">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>na wɔafiri adi, na wɔn a wɔayɛ papa no bɛkɔ nkwa wusɔreɛ mu, na wɔn a wɔayɛ bɔne no bɛkɔ atemmuo wusɔreɛ mu.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="30">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Me deɛ, mentumi menhyɛ me ho menyɛ hwee; sɛdeɛ meteɛ no, na mebu atɛn, na m’atemmuo no yɛ tenenee. Na menhwehwɛ deɛ me ara mepɛ, na deɛ ɔsomaa me no apɛdeɛ.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="31">
            <wj>
                <content>Sɛ me ara medi me ho adanseɛ a, m’adanseɛ no nyɛ nokorɛ.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="32">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Obi wɔ hɔ a ɔdi me ho adanseɛ, na menim sɛ adanseɛ a ɔdi me ho no yɛ nokorɛ.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="33">
            <content> </content>
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Mo deɛ, moasoma akɔ Yohane nkyɛn, na wadi nokorɛ adanseɛ;</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="34">
            <wj>
                <content>na me deɛ, mennye adanseɛ onipa bi nkyɛn, na meka yeinom, na moanya nkwa.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="35">
            <wj>
                <content>Ɔno ne kanea a ɛdɛre na ɛhyerɛn; na mo deɛ, mopɛɛ sɛ mo ani gye kakra ne hann no mu.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="36">
            <content> </content>
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Na me deɛ, mewɔ adanseɛ a ɛsene Yohane deɛ no; na nnwuma a Agya no de ama me sɛ menwie no, nnwuma no ara a meyɛ no di me ho adanseɛ sɛ Agya no na asoma me.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="37">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Na Agya no a ɔsomaa me no ara adi me ho adanseɛ. Moante ne nne ara da, nso moanhunu ne suban;</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="38">
            <wj>
                <content>na monni n’asɛm no wɔ mo mu, ɛfiri sɛ deɛ ɔsomaa no no, monnye no nni!</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="39">
            <content> </content>
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Mohwehwɛ atwerɛsɛm no mu, ɛfiri sɛ mosusu sɛ mowɔ daa nkwa wɔ mu; na ɛno ne deɛ ɛdi me ho adanseɛ,</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="40">
            <wj>
                <content>na mompɛ sɛ moba me nkyɛn, na moanya nkwa.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="41">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Mennye animuonyam mfiri nnipa nkyɛn,</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="42">
            <wj>
                <content>na mahu mo sɛ monni Nyankopɔn dɔ wɔ mo mu.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="43">
            <wj>
                <content>Me deɛ, mebaa m’Agya din mu, na monnye me; sɛ ɔfoforɔ ba ɔno ara din mu a, ɔno na mobɛgye no.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="44">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Ɛbɛyɛ dɛn na mo a mogye animuonyam mo ho mo ho nkyɛn bɛtumi agye adie, mo a Onyankopɔn koro no nkyɛn animuonyam deɛ, monhwehwɛ?</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="45">
            <content> </content>
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Monnsusu sɛ mɛbɔ mo kwaadu, Agya no anim, na deɛ ɔbɔ mo kwaadu no wɔ hɔ; ɔne Mose a mode mo ani ato ne soɔ no.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="46">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Na sɛ mogye Mose di a, anka mobɛgye me adi; na me ho nsɛm no, ɔno na ɔtwerɛeɛ.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="47">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Na sɛ monnye n’atwerɛsɛm no nni a, ɛbɛyɛ dɛn na mobɛgye me nsɛm adie?</content>
            </wj>
        </verse>
        <note num="1">
            <content kind="REF_VERSE_START">4</content>
            <content> </content>
            <content>Tete atwerɛ a wɔgye to mu binom mfa saa asɛm yi nka ho.</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">8</content>
            <content>: Mat 9.6</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">9</content>
            <content>: Yoh 9.14</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">10</content>
            <content>: Yer 17.21 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">14</content>
            <content>: Yoh 8.11</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">16</content>
            <content>: Mat 12.14</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">17</content>
            <content>: Yoh 9.4 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">18</content>
            <content>: Yoh 7.30; 10.33</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">19</content>
            <content>: Yoh 3.11; 3.32 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">20</content>
            <content>: Yoh 3.35</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">22</content>
            <content>: Dan 7.13-14; Aso 17.31</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">23</content>
            <content>: Flp 2.10-11; 1 Yoh 2.23</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">24</content>
            <content>: Yoh 3.16; 3.18 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">25</content>
            <content>: Efe 2.5-6</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">26</content>
            <content>: Yoh 1.1-4</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">27</content>
            <content>: Yoh 5.22</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">29</content>
            <content>: Yoh 6.40; Dan 12.2</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">30</content>
            <content>: Yoh 5.19; 6.38</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">32</content>
            <content>: Yoh 5.36-37</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">33</content>
            <content>: Yoh 1.19-34 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">36</content>
            <content>: 1 Yoh 5.9; Yoh 1.33; 3.2 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">37</content>
            <content>: Mat 3.17</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">39</content>
            <content>: Luka 24.27; 2 Ti 3.15-17 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">44</content>
            <content>: Yoh 12.43</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">45</content>
            <content>: Deut 31.26 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">46</content>
            <content>: Gye 3.15; 49.10; Deut 18.15</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">47</content>
            <content>: Luka 16.31</content>
        </note>
    </chapter>
    <chapter num="6">
        <verse num="1">
            <content>Yeinom akyiri no, Yesu sii mu kɔɔ Galilea po a ɛne Tiberia po no agya. </content>
        </verse>
        <verse num="2">
            <content>Na nkurɔfokuo kɛseɛ dii n’akyi, ɛfiri sɛ na wɔahunu nsɛnkyerɛnneɛ a ɔyɛɛ no wɔn a wɔyareɛ ho. </content>
        </verse>
        <verse num="3">
            <content>Na Yesu kɔɔ bepɔ no so, na ɔne n’asuafoɔ no kɔtenaa hɔ. </content>
        </verse>
        <verse num="4">
            <content> Nso na Twam da a ɛyɛ Yudafoɔ afahyɛ no abɛn.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="5">
            <content>Afei Yesu maa n’ani so, na ɔhunuu sɛ ɛdɔm kɛseɛ reba ne nkyɛn no, ɔsee Filipo sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Ɛhe na yɛbɛtɔ paanoo ama yeinom adie?</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="6">
            <content>Na yei deɛ, ɔka de sɔɔ no hwɛe, ɛfiri sɛ na ɔno ara nim deɛ ɔrebɛyɛ. </content>
        </verse>
        <verse num="7">
            <content>Filipo buaa no sɛ: Paanoo denare ahanu renso wɔn sɛ wɔn mu biara bɛnya kakra. </content>
        </verse>
        <verse num="8">
            <content>Na asuafoɔ no mu baako, Andrea, Simon Petro nua, ka kyerɛɛ no sɛ: </content>
        </verse>
        <verse num="9">
            <content>Abarimaa bi wɔ ha a ɔwɔ atokoɔ paanoo nnum ne mpataa nketewa mmienu; na yei yɛ deɛn ma nnipa pii yi? </content>
        </verse>
        <verse num="10">
            <content>Yesu kaa sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Momma nnipa no ntenatena ase!</content>
            </wj>
            <content> Nso na ɛserɛ pii wɔ hɔ. Ɛnna mmarima a wɔn ano bɛyɛ mpemnum no tenatenaa aseɛ. </content>
        </verse>
        <verse num="11">
            <content>Na Yesu faa paanoo no ne mpataa no, na ɔdaa ase no, ɔkyɛ maa wɔn a wɔtete hɔ no; dodoɔ biara a wɔhia. </content>
        </verse>
        <verse num="12">
            <content>Na wɔmeemeeɛ no, ɔsee n’asuafoɔ no sɛ: Mommoaboa mporoporowa a aka no ano, na ebi anyera. </content>
        </verse>
        <verse num="13">
            <content>Ɛnna wɔboaboaa ano, na wɔde atokoɔ paanoo nnum no mporoporowa a ɛka maa wɔn a wɔdiiɛ no hyehyɛɛ nkɛntɛn dummienu mama. </content>
        </verse>
        <verse num="14">
            <content> Afei nnipa no hunuu nsɛnkyerɛnneɛ a Yesu yɛeɛ no, wɔkaa sɛ: Ampa, odiyifoɔ a ɔreba wiase no nie! </content>
        </verse>
        <verse num="15">
            <content> Ɛnna Yesu hunuu sɛ wɔreba abɛfa no, ahyɛ no de no akɔsi hene nti, ɔtwee ne ho, na ɔno nko ara kɔɔ bepɔ no so bio.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="16">
            <content>Na ɛduruu anwummerɛ no, n’asuafoɔ no kɔɔ mpoano, </content>
        </verse>
        <verse num="17">
            <content>na wɔkɔɔ kodoɔ mu twaa po no sɛ wɔrekɔ Kapernaum. Na esum aduru dada, na Yesu nnya mmaa wɔn nkyɛn, </content>
        </verse>
        <verse num="18">
            <content>na mframa kɛseɛ bɔeɛ nti, ɛpo no huruii. </content>
        </verse>
        <verse num="19">
            <content>Na wɔharee bɛyɛ akwansin mmiɛnsa anaa nnan no, wɔhunuu Yesu sɛ ɔnam po no soɔ, na ɔretwe pini kodoɔ no; na wɔsuroeɛ. </content>
        </verse>
        <verse num="20">
            <content>Na ɔsee wɔn sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Ɛyɛ me, monnsuro!</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="21">
            <content>Ɛnna wɔde anigyeɛ maa no baa kodoɔ no mu, na ntɛm ara na kodoɔ no duruu asase a wɔrekɔ hɔ no so.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="22">
            <content>Adeɛ kyeeɛ no, na nkurɔfokuo a wɔgyina ɛpo no agya no hunuu sɛ kodoɔ biara nni hɔ sɛ baako a n’asuafoɔ no kɔɔ mu, nanso ɛnyɛ Yesu ne wɔn na ɛkɔɔ kodoɔ no mu no, n’asuafoɔ no nko na wɔkɔeɛ. </content>
        </verse>
        <verse num="23">
            <content> Na akodoɔ foforɔ firii Tiberia baa faako a Awurade daa ase, na wɔdii paanoo no hɔ; </content>
        </verse>
        <verse num="24">
            <content>enti nkurɔfokuo no hunuu sɛ Yesu nni hɔ na n’asuafoɔ no nso nni hɔ no, wɔn nso kɔɔ akodoɔ no mu, na wɔbaa Kapernaum bɛhwehwɛɛ Yesu. </content>
        </verse>
        <verse num="25">
            <content>Na wɔhunuu no ɛpo no agya no, wɔsee no sɛ: Rabi, da bɛn na wobaa ha? </content>
        </verse>
        <verse num="26">
            <content>Yesu bua see wɔn sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Mereka akyerɛ mo nokorɛ mu pa ara sɛ, ɛnyɛ sɛ mohunuu nsɛnkyerɛnneɛ nti na mohwehwɛ me, na sɛ modii paanoo no bie na momeeɛ ntira.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="27">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Monnyɛ aduane a ɛsɛeɛ ho adwuma, na mmom aduane a ɛtena hɔ kɔ daa nkwa mu a Onipa Ba no de bɛma mo; na ɔno na Agya Nyankopɔn asɔ no ano.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="28">
            <content>Ɛnna wɔsee no sɛ: Ɛdeɛn na yɛnyɛ na yɛayɛ Nyankopɔn nnwuma? </content>
        </verse>
        <verse num="29">
            <content> Yesu bua see wɔn sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Yei ne Nyankopɔn adwuma, sɛ mobɛgye deɛ ɔsomaa no no adie.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="30">
            <content> </content>
            <content> Ɛnna wɔsee no sɛ: Ɛnneɛ nsɛnkyerɛnneɛ bɛn na woreyɛ, na yɛahunu na yɛagye wo adie? Ɛdeɛn na woreyɛ? </content>
        </verse>
        <verse num="31">
            <content> Yɛn agyanom dii mana ɛserɛ so, sɛdeɛ wɔatwerɛ sɛ: Ɔmaa wɔn paanoo firi soro dii. </content>
        </verse>
        <verse num="32">
            <content> Ɛnna Yesu see wɔn sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Mereka akyerɛ mo nokorɛ mu pa ara sɛ: Ɛnyɛ Mose na ɔmaa mo paanoo a ɛfiri soro no, na mmom m’agya na ɔma mo nokorɛ paanoo a ɛfiri soro no.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="33">
            <wj>
                <content>Na Nyankopɔn paanoo ne deɛ ɔsiane firi soro ba na ɔma wiase nkwa no.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="34">
            <content>Ɛnna wɔsee no sɛ: Awurade, ma yɛn paanoo yi daa! </content>
        </verse>
        <verse num="35">
            <content> Na Yesu see wɔn sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Mene nkwa paanoo no; deɛ ɔba me nkyɛn no, ɛkɔm renne no da, na deɛ ɔgye me die no, osukɔm renne no da.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="36">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Na meka mekyerɛɛ mo sɛ moahu me, nanso moda so ara nnye nni.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="37">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Wɔn a Agya no de wɔn ma me nyinaa bɛba me nkyɛn; na deɛ ɔba me nkyɛn no, merento no ntwene da,</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="38">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>ɛfiri sɛ mesiane mefiri soro mebae, ɛnyɛ sɛ merebɛyɛ deɛ me ara mepɛ, na mmom deɛ ɔsomaa me no apɛdeɛ.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="39">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Na yei ne deɛ ɔsomaa me no apɛdeɛ, sɛ deɛ ɔde ama me nyinaa, memmma emu bi nnyera, na manyane no ɛda a ɛdi akyire no.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="40">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Na yei ne m’Agya no apɛdeɛ, sɛ obiara a ɔhunu Ɔba no na ɔgye no die no nnya daa nkwa; na mɛnyane no ɛda a ɛdi akyire no.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="41">
            <content>Ɛnna Yudafoɔ no nwiinwii ne ho sɛ waka sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Mene paanoo a ɛsiane firii soro no,</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="42">
            <content> na wɔkaa sɛ: Ɛnyɛ oyi ne Yesu, Yosef ba a yɛnim n’agya ne ne na no? Ɛyɛɛ dɛn na afei ɔse: Masiane mafiri soro maba? </content>
        </verse>
        <verse num="43">
            <content>Ɛnna Yesu bua see wɔn sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Monnnwiinwii mo mu!</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="44">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Obi ntumi mma me nkyɛn gye sɛ Agya a ɔsomaa me no twe no; na me deɛ, mɛnyane no ɛda a ɛdi akyire no.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="45">
            <wj>
                <content>Wɔatwerɛ no adiyifoɔ no mu sɛ: Wɔn nyinaa bɛyɛ nnipa a Onyankopɔn akyerɛkyerɛ wɔn. Obiara a wate afiri Agya no nkyɛn na wasua no na ɔba me nkyɛn.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="46">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Ɛnyɛ sɛ obi ahunu Agya no, gye deɛ ɔwɔ Nyankopɔn nkyɛn no, ɔno na wahunu Agya no.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="47">
            <content> </content>
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Mereka akyerɛ mo nokorɛ mu pa ara sɛ: Deɛ ɔgye die no wɔ daa nkwa.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="48">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Mene nkwa paanoo no.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="49">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Mo agyanom dii mana ɛserɛ so, na wɔwuwuiɛ;</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="50">
            <wj>
                <content>yei ne paanoo a ɛsiane firi soro ba, sɛ onipa nni bi, na wanwu.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="51">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Mene paanoo a nkwa wɔ mu a mesiane mefirii soro mebaeɛ no; sɛ obi di paanoo yi bi a, ɔbɛtena ase daa. Na paanoo a mede bɛma wiase nkwa no ne me honam.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="52">
            <content>Ɛnna Yudafoɔ no yɛɛ akasakasa wɔn mu sɛ: Ɛbɛyɛ dɛn na oyi bɛtumi de ne honam ama yɛn na yɛadie? </content>
        </verse>
        <verse num="53">
            <content>Ɛnna Yesu see wɔn sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Mereka akyerɛ mo nokorɛ mu pa ara sɛ: Sɛ moanni Onipa Ba no honam, na moannom ne mogya a, monni nkwa mo mu.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="54">
            <wj>
                <content>Deɛ ɔdi me honam na ɔnom me mogya no wɔ daa nkwa, na mɛnyane no ɛda a ɛdi akyire no.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="55">
            <wj>
                <content>Na me honam yɛ aduane ampa, na me mogya yɛ anonneɛ ampa.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="56">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Deɛ ɔdi me honam na ɔnom me mogya no tena me mu, na me nso metena ne mu.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="57">
            <wj>
                <content>Sɛdeɛ Agya a ɔte aseɛ no somaa me na Agya no nti mete aseɛ no, saa ara nso na deɛ ɔdi me honam no nso, me nti ɔbɛtena aseɛ.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="58">
            <wj>
                <content>Yei ne paanoo a ɛfiri soro siane baeɛ no, ɛnte sɛ deɛ mo agyanom diiɛ, na wɔwuwuiɛ no; deɛ ɔdi paanoo yi bɛtena ase daa.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="59">
            <content>Ɔrekyerɛkyerɛ Kapernaum hyiadan mu no na ɔkaa yeinom.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="60">
            <content>Enti n’asuafoɔ no mu pii teeɛ no, wɔkaa sɛ: Asɛm yi yɛ den, hwan na ɔbɛtumi atie? </content>
        </verse>
        <verse num="61">
            <content>Na Yesu tee nka wɔ ne mu sɛ n’asuafoɔ renwiinwii yei ho no, ɔsee wɔn sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Yei to mo suntidua anaa?</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="62">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Na afei, sɛ mohunu Onipa Ba no sɛ ɔrekɔ soro, faako a ɔwɔ kane no nso ɛ?</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="63">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Honhom ne deɛ ɛma nkwa, ɔhonam deɛ, ɛnyɛ hwee; nsɛm a maka mo no yɛ honhom ne nkwa.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="64">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Na mo mu binom wɔ hɔ a wɔnnye nnie.</content>
            </wj>
            <content> Na Yesu nim wɔn a wɔnnye nnie no firi mfitiaseɛ, ne deɛ ɔbɛyi no ama no. </content>
        </verse>
        <verse num="65">
            <content> Na ɔkaa sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Yei nti na maka makyerɛ mo sɛ: Obiara ntumi mma me nkyɛn, gye sɛ Agya no de ama no ansa.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="66">
            <content>Ɛfiri ɛno soɔ no, n’asuafoɔ mu pii sanee wɔn akyiri, na wɔne no annante bio.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="67">
            <content>Ɛnna Yesu see dummienu no sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Mo nso, mopɛ sɛ mokɔ bi anaa?</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="68">
            <content> Simon Petro buaa no sɛ: Awurade, hwan nkyɛn na yɛbɛkorɔ? Wo na wowɔ daa nkwa nsɛm; </content>
        </verse>
        <verse num="69">
            <content> na yɛagye adi, na yɛahunu sɛ wone Nyankopɔn Kronkronni no. </content>
        </verse>
        <verse num="70">
            <content>Yesu buaa wɔn sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Ɛnyɛ me na mayi mo dummienu yi anaa? Nso mo mu baako yɛ ɔbonsam!</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="71">
            <content>Ɔne Yuda Iskariot, Simon ba; na ɔno na ɔrebɛyi no ama, nso ɔyɛ dummienu no mu baako.</content>
        </verse>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">4</content>
            <content>: Yoh 2.13; 11.55</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">14</content>
            <content>: Deut 18.15</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">15</content>
            <content>: Yoh 18.36</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">23</content>
            <content>: Yoh 6.11</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">27</content>
            <content>: Yoh 4.14; 5.36</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">29</content>
            <content>: 1 Yoh 3.23</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">30</content>
            <content>: Yoh 2.18 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">31</content>
            <content>: Eks 16.13-14; Dwom 78.24</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">32</content>
            <content>: Yoh 6.49</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">35</content>
            <content>: Yoh 6.48; 4.14; 7.37</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">36</content>
            <content>: Yoh 6.26; 6.29</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">37</content>
            <content>: Yoh 17.6-8; Mat 11.28</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">38</content>
            <content>: Yoh 4.34</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">39</content>
            <content>: Yoh 10.28-29; 17.12</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">40</content>
            <content>: Yoh 5.29; 11.24</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">42</content>
            <content>: Luka 4.22</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">44</content>
            <content>: Yoh 6.65; Yes 54.13; Yer 31.33-34</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">46</content>
            <content>: Yoh 1.18</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">47</content>
            <content>: Yoh 3.16 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">48</content>
            <content>: Yoh 6.35</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">49</content>
            <content>: Yoh 6.31-32; 1 Ko 10.3; 10.5</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">51</content>
            <content>: Heb 10.5; 10.10</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">56</content>
            <content>: Yoh 15.4; 1 Yoh 3.24</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">62</content>
            <content>: 3.13</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">63</content>
            <content>: 2 Ko 3.6</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">64</content>
            <content>: Yoh 13.11</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">65</content>
            <content>: Yoh 6.44</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">68</content>
            <content>: Yoh 6.63</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">69</content>
            <content>: Yoh 1.50; 11.27; Mat 16.16</content>
        </note>
    </chapter>
    <chapter num="7">
        <verse num="1">
            <content> </content>
            <content> Na yeinom akyiri no, Yesu kyinii Galilea; na ɔmpɛ sɛ ɔkyini Yudea, ɛfiri sɛ na Yudafoɔ no rehwehwɛ no akum no. </content>
        </verse>
        <verse num="2">
            <content> Na Yudafoɔ Asesebɔ afahyɛ abɛn. </content>
        </verse>
        <verse num="3">
            <content> Ɛnna ne nuanom ka kyerɛɛ no sɛ: Firi ha kɔ Yudea, na w’asuafoɔ nso nhunu wo nnwuma a woyɛ no. </content>
        </verse>
        <verse num="4">
            <content>Na obi nyɛ biribi kokoam nhwehwɛ sɛ wɔbɛhu no badwa mu. Sɛ woyɛ yeinom a, yi wo ho kyerɛ wiase! </content>
        </verse>
        <verse num="5">
            <content>Na ne nuanom mpo annye no anni. </content>
        </verse>
        <verse num="6">
            <content> Ɛnna Yesu see wɔn sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Me deɛ, me berɛ nnya nnurui, na mo berɛ deɛ, ɛduru daa.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="7">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Wiase ntumi ntane mo; na me na ɛtane me, ɛfiri sɛ, medi adanseɛ sɛ, ne nnwuma yɛ bɔne.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="8">
            <wj>
                <content>Mo deɛ, monkɔ afahyɛ yi ase. Me deɛ, mennya menkɔɔ afahyɛ yi ase; ɛfiri sɛ me berɛ nnya nnurui.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="9">
            <content>Na ɔsee wɔn saa no, ɔtenaa Galilea. </content>
        </verse>
        <verse num="10">
            <content>Na ne nuanom kɔeɛ no, ɛnna ɔno nso kɔɔ afahyɛ no aseɛ; wanyi ne ho adi, na mmom ɔhuntae.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="11">
            <content>Ɛnna Yudafoɔ no hwehwɛɛ no afahyɛ no aseɛ, na wɔse: Ɔwɔ he? </content>
        </verse>
        <verse num="12">
            <content>Na huhuhuhu bebree aba nkurɔfoɔ akuakuo no mu wɔ ne ho. Ebinom se: Ɔyɛ onipa pa; na ebinom se: Dabi, na ɔdaadaa nkurɔfoɔ mmom. </content>
        </verse>
        <verse num="13">
            <content> Nanso Yudafoɔ no ho hu nti, obi anyi anim anka ne ho asɛm pefee.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="14">
            <content>Na afahyɛ no mfimfini no, Yesu kɔɔ asɔrefie kɔkyerɛkyerɛeɛ. </content>
        </verse>
        <verse num="15">
            <content> Na ɛyɛɛ Yudafoɔ no nwanwa, na wɔse: Ɛyɛɛ dɛn na oyi nsuaa nwoma pɛn, na ɔnim yi? </content>
        </verse>
        <verse num="16">
            <content>Yesu buaa wɔn kaa sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Me nkyerɛkyerɛ nyɛ me dea, na deɛ ɔsomaa me no dea.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="17">
            <wj>
                <content>Sɛ obi pɛ sɛ ɔyɛ n’apɛdeɛ a, ɔbɛhunu sɛ nkyerɛkyerɛ no firi Onyankopɔn anaasɛ ɛfiri me ara me tirim na meka.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="18">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Deɛ ɔbɔ ɔno ara ne tirim kasa no, hwehwɛ ɔno ara animuonyam; na deɛ ɔhwehwɛ deɛ ɔsomaa no no animuonyam no, ɔno na ɔyɛ ɔnokwafoɔ a, deɛ ɛntene nni ne mu.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="19">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Ɛnyɛ Mose na ɔmaa mo mmara no? Nanso mo mu biara nni mmara no so. Adɛn na morehwehwɛ me aku me?</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="20">
            <content> Nkurɔfokuo no buaa sɛ: Wowɔ honhommɔne; hwan na ɔrehwehwɛ wo aku woɔ? </content>
        </verse>
        <verse num="21">
            <content> Yesu bua see wɔn sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Mayɛ adwuma baako, na yei na ɛyɛ mo nyinaa nwanwa.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="22">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Mose maa mo twetiatwa (ɛnyɛ sɛ ɛfiri Mose, na ɛfiri agyanom) nanso homeda motwa onipa twetia.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="23">
            <wj>
                <content>Sɛ onipa nya twetiatwa homeda na wɔanto Mose mmara no a, adɛn nti na mo bo afu me sɛ mama onipa mu ho ayɛ no den homeda?</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="24">
            <wj>
                <content>Mommmu atɛn sɛdeɛ mohunu kwa, na mommu atɛn a ɛtene!</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="25">
            <content> </content>
            <content> Ɛnna Yerusalemfoɔ no mu bi kaa sɛ: Ɛnyɛ oyi ne deɛ wɔrehwehwɛ no aku no no? </content>
        </verse>
        <verse num="26">
            <content>Na hwɛ ɔkasa pefee, na wɔnka no hwee. Sɛsɛɛ mpanimfoɔ ahunu ampa sɛ oyi ne Kristo no anaa? </content>
        </verse>
        <verse num="27">
            <content> Nanso oyi deɛ, yɛnim deɛ ɔfire; na Kristo no deɛ, sɛ ɔba a, obi renhunu deɛ ɔfire. </content>
        </verse>
        <verse num="28">
            <content>Ɛnna Yesu rekyerɛkyerɛ asɔrefie no, ɔteaa mu sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Monim me, na monim deɛ mefire. Na ɛnyɛ me ara na mehyɛɛ me ho mebaeɛ; na deɛ ɔsomaa me no yɛ ɔnokwafoɔ a monnim no.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="29">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Na me deɛ, menim no; ɛfiri sɛ mefiri ne nkyɛn, na ɔno na ɔsomaa me.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="30">
            <content> Enti na anka wɔrehwehwɛ no akye no; nanso obiara amfa ne nsa anka no, ɛfiri sɛ na ne dɔn nnya nnuruiɛ. </content>
        </verse>
        <verse num="31">
            <content> Na nkurɔfokuo no mu pii gyee no dii, na wɔkaa sɛ: Kristo no, sɛ ɔba a, ɔbɛyɛ nsɛnkyerɛnneɛ bebree asene yeinom a oyi ayɛ yi?</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="32">
            <content>Farisifoɔ no tee sɛ nkurɔfokuo no rewiinwii keka yeinom wɔ ne ho. Na Farisifoɔ ne asɔfoɔ mpanimfoɔ no somaa asomfoɔ sɛ wɔnkɔkye no. </content>
        </verse>
        <verse num="33">
            <content> Ɛnna Yesu see wɔn sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Mewɔ mo nkyɛn berɛ tiaa bi, na merebɛkɔ deɛ ɔsomaa me no nkyɛn.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="34">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Mobɛhwehwɛ me, na morenhu me; na deɛ mewɔ no, mo deɛ, montumi mma hɔ.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="35">
            <content>Ɛnna Yudafoɔ no sesee wɔn ho sɛ: Ɛhe na oyi rebɛkorɔ a yɛrenhu no? Ɔrebɛkɔ wɔn a wɔapete Helafoɔ mu no mu akɔkyerɛkyerɛ Helafoɔ? </content>
        </verse>
        <verse num="36">
            <content>Asɛm bɛn na ɔka yi sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Mobɛhwehwɛ me, na morenhu me, na deɛ mewɔ no, mo deɛ, montumi mma hɔ.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="37">
            <content> </content>
            <content> Na da a ɛdi akyire a ɛyɛ afahyɛ no mu da kɛseɛ no, Yesu sɔre gyinae, na ɔteaa mu sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Sɛ osukɔm de obi a, ɔmmra me nkyɛn, mmɛnom nsuo!</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="38">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Sɛdeɛ atwerɛsɛm no kaeɛ no: Deɛ ɔgye me die no, nkwa asubɔnten bɛsene afiri ne yam.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="39">
            <content> Na yei deɛ, ɔkaa wɔ Honhom a wɔn a wɔgye no die rebɛnya no ho; na Honhom no nnya mmae, ɛfiri sɛ wɔnnya nhyɛɛ Yesu animuonyam.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="40">
            <content> </content>
            <content> Na nkurɔfokuo no tee nsɛm yi no, wɔn mu binom kaa sɛ: Odiyifoɔ no nie ampa! </content>
        </verse>
        <verse num="41">
            <content> Ebinom se: Kristo no nie! Na ebinom nso bisaa sɛ: Kristo no bɛfiri Galilea anaa? </content>
        </verse>
        <verse num="42">
            <content> Atwerɛsɛm no anka sɛ Dawid asefoɔ mu ne Betlehem kuro a Dawid tenaa hɔ no mu na Kristo no bɛfire anaa? </content>
        </verse>
        <verse num="43">
            <content> Na ne nti mpaepaemu baa nkurɔfokuo no mu.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="44">
            <content> </content>
            <content> Na wɔn mu binom pɛɛ sɛ wɔkye no; nanso obiara amfa ne nsa anka no. </content>
        </verse>
        <verse num="45">
            <content>Ɛnna asomfoɔ no baa asɔfoɔ mpanimfoɔ ne Farisifoɔ no nkyɛn, na wɔbɛbisaa wɔn sɛ: Adɛn nti na moamfa no amma? </content>
        </verse>
        <verse num="46">
            <content> Asomfoɔ no buaa sɛ: Onipa biara nkasaa sɛ onipa yi da. </content>
        </verse>
        <verse num="47">
            <content>Ɛnna Farisifoɔ no buaa wɔn sɛ: Wɔadaadaa mo nso anaa? </content>
        </verse>
        <verse num="48">
            <content>Mpanimfoɔ anaa Farisifoɔ no mu bi agye no adi anaa? </content>
        </verse>
        <verse num="49">
            <content>Na nkurɔfokuo yi a wɔnnim mmara no, wɔadome wɔn! </content>
        </verse>
        <verse num="50">
            <content> Nikodemo a ɔbaa ne nkyɛn da bi a ɔyɛ wɔn mu baako no see wɔn sɛ: </content>
        </verse>
        <verse num="51">
            <content> Yɛn mmara ntiee onipa na ɛnhunuu deɛ ɔyɛeɛ ansa a, ɛbu no atɛn anaa? </content>
        </verse>
        <verse num="52">
            <content> Wɔbua see no sɛ: Dabrɛ wo nso wofiri Galilea? Hwehwɛ mu, na wobɛhunu sɛ odiyifoɔ nsɔree wɔ Galilea pɛn.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="53">
            <content>[Na wɔn nyinaa kokɔɔ wɔn afie mu mmaako mmaako.</content>
        </verse>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">1</content>
            <content>: Yoh 6.1 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">2</content>
            <content>: Lew 23.34</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">3</content>
            <content>: Yoh 2.12; Mat 12.46; Aso 1.14</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">6</content>
            <content>: Yoh 2.4</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">7</content>
            <content>: Yoh 15.18</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">13</content>
            <content>: Yoh 9.22; 12.42; 19.38</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">15</content>
            <content>: Mat 13.54</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">18</content>
            <content>: Yoh 5.41; 5.44</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">19</content>
            <content>: Aso 7.53; Yoh 5.16; 5.18</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">20</content>
            <content>: Yoh 8.48; 8.52; 10.20</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">21</content>
            <content>: Yoh 5.16</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">22</content>
            <content>: Gye 17.10-12</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">25</content>
            <content>: Yoh 7.19 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">27</content>
            <content>: Yoh 7.41</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">29</content>
            <content>: Mat 11.27</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">30</content>
            <content>: Yoh 8.20; Luka 22.53</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">31</content>
            <content>: Yoh 8.30</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">33</content>
            <content>: Yoh 13.33</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">34</content>
            <content>: Yoh 8.21</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">37</content>
            <content>: Lew 23.36; Yoh 4.10 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">38</content>
            <content>: Yes 44.3; Yoel 2.28</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">39</content>
            <content>: Yoh 16.7</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">40</content>
            <content>: Yoh 6.14; Deut 18.15 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">41</content>
            <content>: Yoh 1.47</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">42</content>
            <content>: 2 Sa 7.12; Mika 5.2; Mat 2.5-6; 22.42</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">43</content>
            <content>: Yoh 9.16</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">44</content>
            <content>: Yoh 7.30 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">46</content>
            <content>: Mat 7.28-29</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">50</content>
            <content>: Yoh 3.1-2</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">51</content>
            <content>: Deut 1.16-17</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">52</content>
            <content>: Yoh 7.41</content>
        </note>
    </chapter>
    <chapter num="8">
        <verse num="1">
            <content>Na Yesu kɔɔ Ngo Bepɔ no so. </content>
        </verse>
        <verse num="2">
            <content>Na ahemadakye no, ɔbaa asɔrefie bio, na ɔman mu no nyinaa baa ne nkyɛn; na ɔtenaa ase kyerɛkyerɛɛ wɔn. </content>
        </verse>
        <verse num="3">
            <content>Na Atwerɛfoɔ ne Farisifoɔ no de ɔbaa bi a wɔakye no adwamammɔ mu bae; na wɔde no bɛgyinaa mfimfini no, </content>
        </verse>
        <verse num="4">
            <content>wɔka kyerɛɛ no sɛ: Kyerɛkyerɛfoɔ, wɔakyere ɔbaa yi wɔ adwamammɔ mu pɛɛ. </content>
        </verse>
        <verse num="5">
            <content> Nso Mose hyɛɛ yɛn mmara no mu sɛ, wɔnsi nnipa a ɛte saa aboɔ; na wo nso, wose sɛn? </content>
        </verse>
        <verse num="6">
            <content>Na yei deɛ, wɔka de sɔɔ no hwɛe, na wɔanya biribi akɔtoto n’ano. Na Yesu brɛɛ ne mu ase, de ne nsateaa twerɛtwerɛɛ fam. </content>
        </verse>
        <verse num="7">
            <content>Na wɔda so ara rebisa no no, ɔmaa ne mu so see wɔn sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Mo mu deɛ bɔne nni ne ho no, ma no nto no ɛboɔ kane!</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="8">
            <content>Na ɔbrɛɛ ne mu ase bio, twerɛtwerɛɛ fam. </content>
        </verse>
        <verse num="9">
            <content> Na wɔn deɛ, wɔteeɛ, na wɔn ahonim buu wɔn atɛn no, wɔfirii adi mmaako mmaako firi mpanimfoɔ so bɛsii wɔn a wɔdi akyire so; na ɛkaa Yesu nko ne ɔbaa a ɔgyina mfimfini no. </content>
        </verse>
        <verse num="10">
            <content>Na Yesu maa ne mu soɔ, na wanhunu obiara sɛ ɔbaa no nko no, ɔsee no sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Ɔbaa, ɛhe na w’atoafoɔ no wɔ? Obi ammu wo fɔ anaa?</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="11">
            <content> Na ɔse: Obi ammu me fɔ, Owura. Na Yesu see no sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Me nso memmu wo fɔ, kɔ na nkɔyɛ bɔne bio!</content>
            </wj>
            <content>]</content>
            <note_ref>1</note_ref>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="12">
            <content> </content>
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Ɛnna Yesu kasa kyerɛɛ wɔn bio sɛ: Mene wiase hann; deɛ ɔdi m’akyire no rennante sum mu da, na ɔbɛnya nkwa hann.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="13">
            <content>Ɛnna Farisifoɔ no see no sɛ: Wo deɛ, wodi wo ara wo ho adanseɛ; w’adanseɛ no nyɛ nokorɛ. </content>
        </verse>
        <verse num="14">
            <content> Yesu bua see wɔn sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Sɛ medi me ara me ho adanseɛ mpo a, m’adanseɛ no yɛ nokorɛ, ɛfiri sɛ, menim faako a mefire ne faako a merekorɔ; na mo deɛ, monnim deɛ mefire ne deɛ merekorɔ.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="15">
            <wj>
                <content>Mo deɛ, mobu ɔhonam ani atɛn; na me deɛ, memmu obiara atɛn.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="16">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Na sɛ mebu atɛn mpo a, m’atemmuo no yɛ nokorɛ; ɛfiri sɛ ɛnyɛ me nko ara na mebu atɛn, na mmom me ne Agya no a ɔsomaa me no.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="17">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Na wɔatwerɛ no mo mmara nwoma no mu nso sɛ: Nnipa baanu adanseɛ yɛ nokorɛ.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="18">
            <wj>
                <content>Me na medi me ho adanseɛ, na Agya a ɔsomaa me no nso di me ho adanseɛ.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="19">
            <content> Ɛnna wɔsee no sɛ: Ɛhe na w’Agya wɔ? Yesu buaa sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Monnim me, na monnim m’Agya nso; sɛ monim me a, anka monim m’Agya no nso.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="20">
            <content> Ɔrekyerɛkyerɛ asɔrefie no, na ɔkaa nsɛm yi sikakorabea hɔ; na obi ankye no, ɛfiri sɛ na ne dɔn nnya nnuruiɛ.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="21">
            <content> </content>
            <content> Ɛnna ɔsee wɔn bio sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Me deɛ, merekɔ, na mobɛhwehwɛ me, na mobɛwu mo bɔne mu; na faako a merekorɔ no, mo deɛ, montumi mma hɔ.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="22">
            <content> Ɛnna Yudafoɔ no kaa sɛ: Ɔrebɛdi ne ho awu anaa, enti na ɔse: </content>
            <wj>
                <content>Faako a merekorɔ no, mo deɛ, montumi mma hɔ?</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="23">
            <content> Na ɔsee wɔn sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Mo deɛ, mofiri fam, na me deɛ, mefiri soro. Mofiri wiase; na me deɛ, memfiri wiase yi mu.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="24">
            <wj>
                <content>Enti mese mo sɛ: Mobɛwu mo bɔne mu; na sɛ moannye anni sɛ mene no a, mobɛwu mo bɔne mu.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="25">
            <content>Ɛnna wɔsee no sɛ: Wone hwan? Na Yesu see wɔn sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Deɛ mefiri mfitiaseɛ meka mekyerɛɛ mo no a.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="26">
            <wj>
                <content>Mewɔ mo ho nsɛm pii a mɛka, na mabu atɛn; na deɛ ɔsomaa me no yɛ nokwafoɔ. Na deɛ metee no ne nkyɛn no, ɛno na meka mekyerɛ wiase.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="27">
            <content>Wɔanhunu sɛ Agya no ho asɛm na ɔka kyerɛɛ wɔn. </content>
        </verse>
        <verse num="28">
            <content> Ɛnna Yesu see wɔn sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Sɛ monya ma Onipa Ba no so a, ɛno na mobɛhunu sɛ mene no, na memmɔ me ara me tirim menyɛ biribi, na sɛdeɛ Agya no kyerɛkyerɛ me no, ɛno saa na meka.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="29">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Na deɛ ɔsomaa me no ka me ho; ɔnnyaa me nko, ɛfiri sɛ, meyɛ deɛ ɛsɔ n’ani daa.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="30">
            <content> Ɔrekasa saa no, nnipa pii gyee no dii.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="31">
            <content> </content>
            <content> Ɛnna Yesu see Yudafoɔ a wɔagye no adie no sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Sɛ motena m’asɛm mu a, moyɛ m’asuafoɔ ampa;</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="32">
            <wj>
                <content>na mobɛhunu nokorɛ no, na nokorɛ no ayɛ mo adehyeɛ.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="33">
            <content> Wɔbuaa no sɛ: Abraham asefoɔ ne yɛn, na yɛnyɛɛ obi nkoa da; ɛyɛɛ dɛn na woka sɛ: Mobɛyɛ adehyeɛ? </content>
        </verse>
        <verse num="34">
            <content> Yesu buaa wɔn sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Mereka akyerɛ mo nokorɛ mu pa ara sɛ, obiara a ɔyɛ bɔne no yɛ bɔne no akoa.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="35">
            <wj>
                <content>Na akoa nka fie daa; na ɔba deɛ, ɔtena hɔ daa.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="36">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Enti sɛ Ɔba no yɛ mo adehyeɛ a, mobɛyɛ adehyeɛ ampa.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="37">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Menim sɛ moyɛ Abraham asefoɔ; nanso mohwehwɛ me aku me, ɛfiri sɛ m’asɛm nsene mo mu.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="38">
            <wj>
                <content>Deɛ mahunu no Agya no nkyɛn na meka, na mo deɛ moyɛ deɛ moate no mo agya no nkyɛn.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="39">
            <content>Wɔbua see no sɛ: Yɛn agya ne Abraham. Yesu ka kyerɛɛ wɔn sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Sɛ moyɛ Abraham mma a, anka mobɛyɛ Abraham nnwuma;</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="40">
            <wj>
                <content>na afei morehwehwɛ me aku me, me a maka mo nokorɛ a mate no Nyankopɔn nkyɛn no. Yei deɛ, Abraham anyɛ saa.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="41">
            <wj>
                <content>Moyɛ mo agya nnwuma.</content>
            </wj>
            <content> Ɛnna wɔsee no sɛ: Wɔanwo yɛn adwamammɔ mu; Agya baako na yɛwɔ, ɔno ne Onyankopɔn. </content>
        </verse>
        <verse num="42">
            <content>Ɛnna Yesu see wɔn sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Sɛ mo Agya ne Onyankopɔn a, anka mobɛdɔ me; na me deɛ, mefiri Nyankopɔn mu na mebaeɛ. Nanso ɛnyɛ me na mehyɛɛ me ho mebaeɛ, na ɔno na ɔsomaa me.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="43">
            <wj>
                <content>Adɛn nti na monte me kasa aseɛ? Ɛfiri sɛ montumi ntie m’asɛm.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="44">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Mo deɛ, mo agya a mofiri ne mu ne ɔbonsam, na mo agya no akɔnnɔdeɛ na mopɛ sɛ moyɛ. Ɔno na ɔyɛ owudifoɔ firi mfitiaseɛ, na ɔnnyina nokorɛ so; ɛfiri sɛ nokorɛ nni ne mu. Sɛ ɔka atorosɛm a, ɛfiri ɔno ara ne mu na ɔka; ɛfiri sɛ ɔyɛ ɔtorofoɔ ne atorɔ agya.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="45">
            <wj>
                <content>Na me deɛ, ɛsiane sɛ meka nokorɛ nti, monnye me nni.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="46">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Mo mu hwan na ɔbu me bɔne bi ho atɛn? Na sɛ meka nokorɛ a, adɛn nti na monnye me nnie?</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="47">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Deɛ ɔfiri Nyankopɔn mu no tie Nyankopɔn asɛm; deɛ enti montie wɔn ne sɛ, momfiri Nyankopɔn mu.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="48">
            <content> </content>
            <content> Ɛnna Yudafoɔ no bua see no sɛ: Yɛanka ampa sɛ, woyɛ Samariani na wowɔ honhommɔne? </content>
        </verse>
        <verse num="49">
            <content>Yesu buaa sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Me deɛ, menni honhommɔne; na medi m’Agya no ni, na mo deɛ, mohyɛ me ahohora.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="50">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Me deɛ, menhwehwɛ me ara m’animuonyam; obi wɔ hɔ a ɔhwehwɛ na ɔbu atɛn.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="51">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Mereka akyerɛ mo nokorɛ mu pa ara sɛ, obi di m’asɛm so a, ɔrenhunu owuo ara da.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="52">
            <content>Ɛnna Yudafoɔ no see no sɛ: Afei na yɛahunu sɛ wowɔ honhommɔne. Abraham ne adiyifoɔ no wuwui, na wo deɛ, wose: Sɛ obi di m’asɛm so a, ɔrenka owuo nhwɛ ara da. </content>
        </verse>
        <verse num="53">
            <content>Woyɛ kɛseɛ sene yɛn agya Abraham a ɔwuiɛ no anaa? Na adiyifoɔ no nso wui a; ɛnneɛ na woreyɛ wo ho hwan ni? </content>
        </verse>
        <verse num="54">
            <content>Yesu buaa sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Sɛ mehyɛ me ho animuonyam a, m’animuonyam no nyɛ hwee: Ɛyɛ m’Agya a moka sɛ ɔne mo Nyankopɔn no na ɔhyɛ me animuonyam.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="55">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Nso moanhu no, na me deɛ, menim no; na sɛ meka sɛ mennim no a, meyɛ ɔtorofoɔ te sɛ mo. Nanso menim no, na medi n’asɛm so.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="56">
            <wj>
                <content>Mo agya Abraham ho sanee no sɛ ɔbɛhu me da; na ɔhunui, na n’ani gyee.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="57">
            <content>Ɛnna Yudafoɔ no see no sɛ: Wonnya nnii mfirinhyia aduonum mpo, na ɛyɛɛ dɛn na wohunuu Abraham? </content>
        </verse>
        <verse num="58">
            <content>Yesu see wɔn sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Mereka akyerɛ mo nokorɛ mu pa ara sɛ, Abraham nnya mmaeɛ no, na mewɔ hɔ.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="59">
            <content> Ɛnna wɔtasee aboɔ sɛ wɔbɛto abɔ no, na Yesu huntae, na ɔfiri asɔrefie hɔ kɔe.</content>
        </verse>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">5</content>
            <content>: Lew 20.10</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">9</content>
            <content>: Rom 2.22</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">11</content>
            <content>: Yoh 5.14</content>
        </note>
        <note num="1">
            <content kind="REF_VERSE_START">11</content>
            <content> </content>
            <content>Tete atwerɛfoɔ a wɔgye wɔn to mu binom mfa yei nka ho.</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">12</content>
            <content>: Yes 49.6; Yoh 1.5; 1.9 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">14</content>
            <content>: Yoh 5.31</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">16</content>
            <content>: Yoh 8.29</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">17</content>
            <content>: Deut 19.15</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">19</content>
            <content>: Yoh 14.7</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">20</content>
            <content>: Yoh 7.30; Luka 22.53</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">21</content>
            <content>: Yoh 7.34; 13.33 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">22</content>
            <content>: Yoh 7.35</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">23</content>
            <content>: Yoh 3.31</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">28</content>
            <content>: Yoh 3.14; 12.32</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">29</content>
            <content>: Yoh 8.16</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">30</content>
            <content>: Yoh 7.31</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">31</content>
            <content>: Yoh 15.14 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">33</content>
            <content>: Mat 3.9</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">34</content>
            <content>: Rom 6.16; 6.20; 1 Yoh 3.8</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">36</content>
            <content>: Rom 6.18; 6.22</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">44</content>
            <content>: 1 Yoh 3.8-10; Gye 3.4; 2 Pe 2.4</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">46</content>
            <content>: 2 Ko 5.21; 1 Pe 2.22</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">47</content>
            <content>: Yoh 18.37</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">48</content>
            <content>: Yoh 7.20 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">50</content>
            <content>: Yoh 5.41</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">51</content>
            <content>: Yoh 6.40; 6.47</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">55</content>
            <content>: Yoh 7.28</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">59</content>
            <content>: Yoh 10.31</content>
        </note>
    </chapter>
    <chapter num="9">
        <verse num="1">
            <content>Na ɔretwam no, ɔhunuu onipa bi a n’ani afira firi n’awoɔ mu. </content>
        </verse>
        <verse num="2">
            <content> Na n’asuafoɔ bisaa no sɛ: Rabi, hwan na ɔyɛɛ bɔne, oyi anaa n’awofoɔ, sɛ wɔwoo no onifirani yi? </content>
        </verse>
        <verse num="3">
            <content> Yesu buaa sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Ɛnyɛ oyi, anaa n’awofoɔ na wɔyɛɛ bɔne, na mmom sɛ Nyankopɔn nnwuma bɛda adi wɔ ne mu ntira.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="4">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Ɛsɛ yɛn sɛ adekyeeɛ wɔ hɔ yi, yɛyɛ deɛ ɔsomaa me no nnwuma; anadwo reba a obiara ntumi nyɛ adwuma.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="5">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Mewɔ wiase yi, mene wiase hann.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="6">
            <content> Ɔkaa saa no, ɔtoo ntasuo guu fam, na ɔde ntasuo no fraa dɔteɛ, na ɔde dɔteɛ no sraa onifirani no aniwa so, </content>
        </verse>
        <verse num="7">
            <content>na ɔka kyerɛɛ no sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Kɔ, kɔhohoro so wɔ Ɔtadeɛ Siloa mu</content>
            </wj>
            <content> (ne nkyerɛaseɛ ne: Deɛ wɔasoma no). Ɛnna ɔsii mu kɔeɛ kɔhohoroo soɔ, na ɔbaeɛ, na ɔhunu adeɛ.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="8">
            <content>Ɛnna amannifoɔ ne wɔn a kane wɔhunuu no sɛ ɔyɛ ɔsrɛsrɛfoɔ no kaa sɛ: Ɛnyɛ oyi na na ɔte hɔ srɛsrɛ adeɛ no? </content>
        </verse>
        <verse num="9">
            <content>Ebinom se: Ɔno ni! Na ebinom nso se: Ɔsɛ no. Na ɔno ara se: Mene no. </content>
        </verse>
        <verse num="10">
            <content>Ɛnna wɔbisaa no sɛ: Ɛyɛɛ dɛn na w’ani bueeɛ? </content>
        </verse>
        <verse num="11">
            <content>Ɔbua kaa sɛ: Onipa bi a wɔfrɛ no Yesu na ɔpɔtɔɔ dɔteɛ de sraa m’ani soɔ, na ɔka kyerɛɛ me sɛ: Kɔ Ɔtadeɛ Siloa mu kɔhohoro so. Na mekɔ mekɔhohoroo soɔ no, na mehunuu adeɛ. </content>
        </verse>
        <verse num="12">
            <content>Ɛnna wɔbisaa no sɛ: Ɔwɔ he? Ɔse: Mennim.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="13">
            <content>Wɔde deɛ anka ɔyɛ onifirani no kɔɔ Farisifoɔ nkyɛn. </content>
        </verse>
        <verse num="14">
            <content> Nso da a Yesu pɔtɔɔ dɔteɛ na ɔbuee n’ani no yɛ homeda. </content>
        </verse>
        <verse num="15">
            <content>Ɛnna Farisifoɔ no nso bisaa no bio sɛdeɛ ɛyɛeɛ na ɔhunuu adeɛ. Na ɔsee wɔn sɛ: Dɔteɛ na ɔde sraa m’ani soɔ, na mekɔhohoroo soɔ, na mehunu adeɛ yi. </content>
        </verse>
        <verse num="16">
            <content> Ɛnna Farisifoɔ no mu bi kaa sɛ: Onipa yi mfiri Nyankopɔn nkyɛn, ɛfiri sɛ, ɔnni homeda. Ebinom se: Ɛbɛyɛ dɛn na onipa debɔneyɛni bɛtumi ayɛ nsɛnkyerɛnneɛ a ɛte seyie? Na mpaepaemu baa wɔn mu. </content>
        </verse>
        <verse num="17">
            <content>Ɛnna wɔsee onifirani no bio sɛ: Wo deɛ, woka deɛn ne ho, sɛ ɔbuee w’ani no? Na ɔse: Ɔyɛ odiyifoɔ.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="18">
            <content>Nso na Yudafoɔ no nnye ne ho nsɛm no nni, sɛ anka ɔyɛ onifirani na ɔhunuu adeɛ, de kɔsii sɛ wɔfrɛɛ deɛ ɔhunuu adeɛ no awofoɔ, </content>
        </verse>
        <verse num="19">
            <content>na wɔbisaa wɔn sɛ: Mo ba a moka sɛ wɔwoo no onifirani no ni anaa? Afei ɛyɛɛ dɛn na ɔhunu adeɛ yi? </content>
        </verse>
        <verse num="20">
            <content>N’awofoɔ buaa wɔn kaa sɛ: Yɛnim sɛ yɛn ba ni, na wɔwoo no onifirani; </content>
        </verse>
        <verse num="21">
            <content>na sɛ ɛyɛeɛ na afei ɔhunu adeɛ yi deɛ, yɛnnim. Na bio nso onipa korɔ a ɔbuee n’ani no, yɛn deɛ, yɛnnim; mommisa no, wanyini, na ɔno ara bɛkasa ama ne ho. </content>
        </verse>
        <verse num="22">
            <content> N’awofoɔ kaa yei, ɛfiri sɛ na wɔsuro Yudafoɔ no; na Yudafoɔ no apam dada sɛ, sɛ obi pae mu ka sɛ ɔno ne Kristo no a, wɔbɛtu no afiri hyiadan mu. </content>
        </verse>
        <verse num="23">
            <content>Yei nti na n’awofoɔ kaa sɛ: Wanyini, mommisa no.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="24">
            <content> </content>
            <content> Ɛnna wɔfrɛɛ onipa a anka ɔyɛ onifirani no ne mprenu soɔ, na wɔsee no sɛ: Fa animuonyam ma Onyankopɔn! Yɛn deɛ, yɛnim sɛ onipa yi yɛ ɔdebɔneyɛni. </content>
        </verse>
        <verse num="25">
            <content>Ɛnna ɔbua kaa sɛ: Sɛ ɔyɛ ɔdebɔneyɛni a, mennim; adeɛ baako na menim, sɛ na anka meyɛ onifirani, na afei deɛ mehunu adeɛ. </content>
        </verse>
        <verse num="26">
            <content>Na wɔsee no sɛ: Ɛdeɛn na ɔyɛɛ woɔ? Ɔbuee w’ani no sɛn? </content>
        </verse>
        <verse num="27">
            <content>Ɔbuaa wɔn sɛ: Maka makyerɛ mo dada, na moante? Ɛdeɛn na mopɛ sɛ mote bio? Mo nso mopɛ sɛ modane n’asuafoɔ anaa? </content>
        </verse>
        <verse num="28">
            <content>Wɔyaa no, na wɔkaa sɛ: Wo na woyɛ ne suani; na yɛn deɛ, Mose asuafoɔ ne yɛn. </content>
        </verse>
        <verse num="29">
            <content>Yɛnim sɛ Onyankopɔn kasa kyerɛɛ Mose; na oyi deɛ, yɛnnim faako a ɔfire. </content>
        </verse>
        <verse num="30">
            <content>Onipa no bua see wɔn sɛ: Yei na ɛyɛ nwanwa, sɛ monnim faako a ɔfire, nanso ɔbuee m’ani. </content>
        </verse>
        <verse num="31">
            <content> Na yɛnim sɛ Onyankopɔn ntie adebɔneyɛfoɔ; na sɛ obi fɛre Onyankopɔn na ɔyɛ deɛ ɔpɛ a, ɔno na ɔtie no. </content>
        </verse>
        <verse num="32">
            <content>Ɛfiri wiase mfitiaseɛ, wɔntee sɛ obi abue deɛ wɔwoo no onifirani ani pɛn. </content>
        </verse>
        <verse num="33">
            <content> Sɛ oyi mfiri Nyankopɔn nkyɛn a, anka ɔrentumi nyɛ hwee. </content>
        </verse>
        <verse num="34">
            <content> Wɔbua see no sɛ: Wo deɛ, bɔne mu koraa na wɔwoo woɔ, na wo na wokyerɛkyerɛ yɛn? Na wɔpamm no firii adi.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="35">
            <content>Yesu tee sɛ wɔapam no afiri adie; na ɔhunuu no no, ɔbisaa sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Wogye Onipa Ba no di anaa?</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="36">
            <content>Ɔbuaa sɛ: Hwan ne no, Owura, na mennye no menni? </content>
        </verse>
        <verse num="37">
            <content> Na Yesu see no sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Woahu no, na deɛ ɔne wo rekasa yi, ɔne no.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="38">
            <content>Na ɔse: Megye medi, Awurade! Na ɔkoto sɔree no.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="39">
            <content> </content>
            <content> Na Yesu kaa sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Atemmuo nti na mebaa wiase, na wɔn a wɔnhunu adeɛ no ahunu, na wɔn a wɔhunu adeɛ no adane anifirafoɔ.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="40">
            <content>Na Farisifoɔ no mu bi a wɔne no wɔ hɔ no tee nsɛm yi, na wɔsee no sɛ: Na yɛn nso yɛyɛ anifirafoɔ? </content>
        </verse>
        <verse num="41">
            <content> Yesu bua see wɔn sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Sɛ moyɛ anifirafoɔ a, anka monni bɔne; na sɛ mose: Yɛhunu adeɛ enti, na mo bɔne aka.</content>
            </wj>
        </verse>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">2</content>
            <content>: Luka 13.2</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">3</content>
            <content>: Yoh 11.4</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">4</content>
            <content>: Yoh 5.17</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">5</content>
            <content>: Yoh 8.12</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">6</content>
            <content>: Mar 8.23</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">14</content>
            <content>: Yoh 5.9</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">16</content>
            <content>: Yoh 9.31; 9.33; 7.43</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">22</content>
            <content>: Yoh 7.13; 12.42</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">24</content>
            <content>: Yos 7.19 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">31</content>
            <content>: Yes 1.15; Mmb 15.29</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">33</content>
            <content>: Yoh 9.16</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">34</content>
            <content>: Yoh 9.2</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">37</content>
            <content>: Yoh 4.26</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">39</content>
            <content>: Mat 13.11-15 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">41</content>
            <content>: Mmb 26.12</content>
        </note>
    </chapter>
    <chapter num="10">
        <verse num="1">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Mereka akyerɛ mo nokorɛ mu pa ara sɛ, deɛ ɔmfa ɛpono ano nkɔ nnwammuo mu na ɔforo fa baabi no, ɔyɛ owifoɔ ne odwotwafoɔ;</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="2">
            <wj>
                <content>na deɛ ɔfa ɛpono ano kɔ mu no ne nnwan no hwɛfoɔ.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="3">
            <wj>
                <content>Ɔno na ɛponoanohwɛfoɔ hini ma no, na nnwan no te ne nne, na ɔbɔ ɔno ara ne nnwan din frɛ wɔn firi adi.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="4">
            <wj>
                <content>Na ɔma ɔno ara ne nnwan firi adi a, ɔdi wɔn anim; na nnwan no di n’akyi, ɛfiri sɛ wɔnim ne nne.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="5">
            <wj>
                <content>Na ɔhɔhoɔ deɛ, wɔrenni n’akyi, na wɔbɛdwane no; ɛfiri sɛ wɔnnim ananafoɔ nne.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="6">
            <content>Yesu de bɛ yi buu wɔn; na wɔn deɛ, wɔanhunu asɛm ko a ɔkaa wɔn no.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="7">
            <content>Ɛnna Yesu see wɔn bio sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Mereka akyerɛ mo nokorɛ mu pa ara sɛ: Mene nnwan no pono no.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="8">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Wɔn a wɔdii m’anim baeɛ no nyinaa yɛ awifoɔ ne adwotwafoɔ; na nnwan no antie wɔn.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="9">
            <wj>
                <content>Mene ɛpono no; sɛ obi fa me so kɔ mu a, wɔbɛgye no nkwa, na ɔbɛkɔ mu, na ɔbɛfiri adi, na ɔbɛnya adidibea.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="10">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Owifoɔ mma, gye sɛ ɔrebɛwia na wakum na wasɛe; me deɛ, mebae, na wɔanya nkwa, na wɔanya no mmorosoɔ.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="11">
            <content> </content>
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Mene odwanhwɛfoɔ pa no. Odwanhwɛfoɔ pa de ne nkwa to hɔ ma nnwan no;</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="12">
            <wj>
                <content>na ɔpaani a ɔnyɛ odwanhwɛfoɔ, na nnwan no nyɛ ne dea no hunu pataku sɛ ɔreba a, ɔgya nnwan no hɔ dwane; na pataku no bɛkye wɔn bɔ wɔn hwete.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="13">
            <wj>
                <content>Na ɔpaani dwane, ɛfiri sɛ ɔyɛ ɔpaani, na ɔnnwene nnwan no ho.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="14">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Mene odwanhwɛfoɔ pa no; na menim me deɛ, na me deɛ nso nim me,</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="15">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>sɛdeɛ Agya no nim me, na me nso menim Agya no. Na mede me nkwa meto hɔ mema nnwan no.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="16">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Na mewɔ nnwan foforɔ a wɔmfiri ban yi mu; wɔn nso na ɛtwa sɛ mede wɔn meba, na wɔbɛtie me nne, na ayɛ kuo baako ne ɔhwɛfoɔ baako.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="17">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Yei nti na Agya no dɔ me, ɛfiri sɛ mede me nkwa meto hɔ, na mafa bio.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="18">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Obi nnye me nsam, na me ara na mede meto hɔ; na mewɔ ho kwan sɛ mede meto hɔ, na mewɔ ho kwan sɛ mefa bio; ahyɛdeɛ yi na menyaa no m’Agya nkyɛn.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="19">
            <content> Ɛnna nsɛm yi nti mpaepaemu baa Yudafoɔ no mu bio. </content>
        </verse>
        <verse num="20">
            <content> Na wɔn mu bebree kaa sɛ: Ɔwɔ honhommɔne, na wabɔ dam; adɛn nti na motie no? </content>
        </verse>
        <verse num="21">
            <content>Ebinom se: Nsɛm yi nyɛ deɛ ɔwɔ honhommɔne nsɛm. Honhommɔne bɛtumi abue anifirafoɔ ani anaa?</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="22">
            <content>Na Asɔrefiedwira afahyɛ adu wɔ Yerusalem, na awɔ berɛ aba. </content>
        </verse>
        <verse num="23">
            <content> Na Yesu nenam asɔrefie Salomo abrannaa so. </content>
        </verse>
        <verse num="24">
            <content>Ɛnna Yudafoɔ bɛtwaa ne ho hyiaeɛ, na wɔsee no sɛ: Wobɛma yɛatwɛn akɔsi da bɛn? Sɛ wone Kristo no a, pae mu ka kyerɛ yɛn pefee? </content>
        </verse>
        <verse num="25">
            <content> Yesu buaa wɔn sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Maka makyerɛ mo, na monnye nni; nnwuma a meyɛ no m’Agya din mu no, ɛno na ɛdi me ho adanseɛ.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="26">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Na mo deɛ, monnye nni; ɛfiri sɛ momfiri me nnwan no mu.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="27">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Me nnwan tie me nne, na me nso menim wɔn, na wɔdi m’akyi;</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="28">
            <wj>
                <content>na mema wɔn daa nkwa, na wɔrenyera, na obi renhwim wɔn mfiri me nsam da.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="29">
            <wj>
                <content>M’Agya a ɔde wɔn maa me no yɛ kɛseɛ sene nnoɔma nyinaa; na obi rentumi nhwim wɔn m’Agya nsam.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="30">
            <wj>
                <content>Me ne Agya no yɛ baako.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="31">
            <content> </content>
            <content> Ɛnna Yudafoɔ no tasee aboɔ bio sɛ wɔde rebɛsi no. </content>
        </verse>
        <verse num="32">
            <content>Yesu buaa wɔn sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Nnwuma pa pii na mayɛ makyerɛ mo a ɛfiri Agya no nkyɛn; emu deɛ ɛwɔ he nti na morebɛsi me aboɔ yi?</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="33">
            <content> Yudafoɔ no buaa no sɛ: Ɛnyɛ adwuma pa nti na yɛrebɛsi wo aboɔ, na abususɛm ntira, ɛfiri sɛ wo a woyɛ onipa no yɛ wo ho sɛ Onyankopɔn. </content>
        </verse>
        <verse num="34">
            <content> Yesu buaa wɔn sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Wɔntwerɛɛ no mo mmara mu sɛ: Mekaa sɛ: Moyɛ anyame?</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="35">
            <wj>
                <content>Sɛ ɔfrɛɛ wɔn a Nyankopɔn asɛm baa wɔn nkyɛn no anyame na wɔntumi nsɛe atwerɛ no a,</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="36">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>adɛn nti na moka deɛ Agya ayɛ no kronkron, na wasoma no wiase no ho sɛ: Woka abususɛm, ɛnam sɛ mekaa sɛ: Nyankopɔn Ba ne me?</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="37">
            <wj>
                <content>Sɛ menyɛ m’Agya nnwuma a, ɛnneɛ monnnye me nnni;</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="38">
            <wj>
                <content>na sɛ meyɛ, na me deɛ, monnye me nni a, monnye nnwuma no nni, na moahwɛ ahunu sɛ, Agya no wɔ me mu, na me nso mewɔ ne mu.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="39">
            <content> Ɛnna wɔhwehwɛɛ bio sɛ wɔkye no, na ɔfiri wɔn nsa kɔe.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="40">
            <content> </content>
            <content> Na ɔsii mu kɔɔ Yordan agya nohoa bio wɔ faako a Yohane bɔɔ asu kane no, na ɔkɔtenaa hɔ. </content>
        </verse>
        <verse num="41">
            <content>Na nnipa pii baa ne nkyɛn, na wɔkaa sɛ: Yohane anyɛ nsɛnkyerɛnneɛ bi deɛ, nanso nnoɔma a Yohane kaa wɔ oyi ho nyinaa no yɛ nokorɛ. </content>
        </verse>
        <verse num="42">
            <content>Na nnipa pii gyee no dii wɔ hɔ.</content>
        </verse>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">8</content>
            <content>: Yer 23.1-2</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">10</content>
            <content>: Dwom 23.1</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">11</content>
            <content>: Yes 40.11; Hes 34.11-23; 37.24; Yoh 15.13 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">14</content>
            <content>: 2 Ti 2.19</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">15</content>
            <content>: Mat 11.27</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">16</content>
            <content>: Yoh 11.52</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">18</content>
            <content>: Yoh 5.26</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">19</content>
            <content>: Yoh 7.43; 9.16</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">20</content>
            <content>: Yoh 7.20</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">23</content>
            <content>: Aso 3.11</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">25</content>
            <content>: Yoh 5.36</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">26</content>
            <content>: Yoh 8.45</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">27</content>
            <content>: Yoh 10.3-4; 8.47</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">31</content>
            <content>: Yoh 8.59 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">33</content>
            <content>: Yoh 5.18; Mat 26.65</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">34</content>
            <content>: Dwom 82.6</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">36</content>
            <content>: Yoh 5.17-20</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">39</content>
            <content>: Yoh 8.59; Luka 4.30</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">40</content>
            <content>: Yoh 1.28 </content>
        </note>
    </chapter>
    <chapter num="11">
        <verse num="1">
            <content> </content>
            <content> Na ɔyarefoɔ bi wɔ hɔ a wɔfrɛ no Lasaro a ɔfiri Betania, Maria ne ne nuabaa Marta kuro mu. </content>
        </verse>
        <verse num="2">
            <content> Na ɛyɛ Maria a ɔde ngo hwamhwam sraa Awurade na ɔde ne tirinwi pepaa ne nan ho no na ne nua Lasaro yareɛ no. </content>
        </verse>
        <verse num="3">
            <content>Enti ne nuammaanom soma baa Yesu nkyɛn sɛ: Awurade, hwɛ, deɛ wodɔ no no yare. </content>
        </verse>
        <verse num="4">
            <content> Na Yesu teeɛ no, ɔkaa sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Yadeɛ yi nyɛ owuo yadeɛ, na Nyankopɔn animuonyam ntira, sɛ wɔbɛfa so ahyɛ Nyankopɔn Ba no animuonyam.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="5">
            <content>Nso Yesu dɔ Marta ne ne nuabaa no ne Lasaro. </content>
        </verse>
        <verse num="6">
            <content>Na afei ɔtee sɛ ɔyareɛ no, ɔtenaa faako a ɔwɔ hɔ no ara nnanu. </content>
        </verse>
        <verse num="7">
            <content>Na ɛno akyiri no, ɔsee n’asuafoɔ no sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Momma yɛnkɔ Yudea bio!</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="8">
            <content> Asuafoɔ no see no sɛ: Rabi, nnansa yi ara, na Yudafoɔ rehwehwɛ sɛ wɔsi wo aboɔ, na worekɔ hɔ bio yi? </content>
        </verse>
        <verse num="9">
            <content> Yesu buaa sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Ɛnyɛ nnɔnhwereɛ dummienu na ɛwɔ da baako mu? Sɛ obi nam awia a, ɔnsunti, ɛfiri sɛ ɔhunu wiase hann;</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="10">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>na sɛ obi nam anadwo a, ɔsunti, ɛfiri sɛ hann nni ne mu.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="11">
            <content> Ɔkaa yeinom, na ɛno akyiri no, ɔsee wɔn sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Yɛn adamfo Lasaro ada; na merekɔ makɔnyane no.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="12">
            <content>Ɛnna n’asuafoɔ no kaa sɛ: Awurade, sɛ wada deɛ a, ɔbɛsɔre. </content>
        </verse>
        <verse num="13">
            <content>Na Yesu deɛ, ɔkaa ne wuo ho asɛm; na wɔn deɛ, wɔsusuu sɛ nna pa ho asɛm na ɔreka. </content>
        </verse>
        <verse num="14">
            <content>Ɛnna afei Yesu see wɔn pefee sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Lasaro awu;</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="15">
            <wj>
                <content>na mo nti ɛyɛ me dɛ sɛ menni hɔ, na moagye adi. Nanso momma yɛnkɔ ne nkyɛn!</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="16">
            <content>Ɛnna Toma a wɔfrɛ no Ata no ka kyerɛɛ ne mfɛfoɔ asuafoɔ no sɛ: Yɛn nso, momma yɛnkɔ na yɛne no nkɔwu!</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="17">
            <content>Ɛnna Yesu duruu hɔ no, ɔbɛhunuu sɛ wadi ɛda mu nnanan dada. </content>
        </verse>
        <verse num="18">
            <content>Nso Betania bɛn Yerusalem, ɛbɛyɛ kwansini mmienu, </content>
        </verse>
        <verse num="19">
            <content>na Yudafoɔ no mu pii aba Marta ne Maria nkyɛn sɛ wɔrebɛgyam wɔn, wɔn nua no nti. </content>
        </verse>
        <verse num="20">
            <content>Ɛnna Marta tee sɛ Yesu reba no, ɔkɔhyiaa no; na Maria deɛ, ɔtenaa fie. </content>
        </verse>
        <verse num="21">
            <content>Ɛnna Marta see Yesu sɛ: Awurade, sɛ wowɔ ha a, anka me nuabarima anwu. </content>
        </verse>
        <verse num="22">
            <content>Na seesei mpo menim sɛ, biribiara a wobɛbisa Onyankopɔn no, Onyankopɔn de bɛma wo.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="23">
            <content>Yesu see no sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Wo nuabarima no bɛsɔre bio.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="24">
            <content> Marta see no sɛ: Menim sɛ owusɔreɛ mu, da a ɛdi akyire no, ɔbɛsɔre. </content>
        </verse>
        <verse num="25">
            <content>Yesu see no sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Mene owusɔreɛ ne nkwa; deɛ ɔgye me die no, sɛ wawu mpo a, ɔbɛnya nkwa.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="26">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Na obiara a ɔte ase na ɔgye me die no renwu da. Wogye yei di anaa?</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="27">
            <content> Ɔsee no sɛ: Aane, Awurade, megye medi sɛ wone Kristo no, Nyankopɔn Ba a ɔreba wiase no. </content>
        </verse>
        <verse num="28">
            <content>Na ɔkaa saa no, ɔsii mu kɔfrɛɛ ne nua Maria kokoam sɛ: Kyerɛkyerɛfoɔ no aba, na ɔrefrɛ wo. </content>
        </verse>
        <verse num="29">
            <content>Ɔno nso teeɛ no, ɔsɔree ntɛm baa ne nkyɛn. </content>
        </verse>
        <verse num="30">
            <content> Nanso na Yesu nnya nhyɛnee kuro no mu, na ɔwɔ deɛ Marta bɛhyiaa no hɔ. </content>
        </verse>
        <verse num="31">
            <content>Ɛnna Yudafoɔ a wɔne no wɔ efie hɔ regyam no no hunuu sɛ Maria asɔre ntɛmntɛm afiri adie no, wɔdii n’akyi kaa sɛ: Ɔrekɔ ɛda no so hɔ akɔsu.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="32">
            <content>Ɛnna Maria duruu faako a Yesu wɔ na ɔhunuu no no, ɔhwee ne nan ase ka kyerɛɛ no sɛ: Awurade, sɛ wowɔ ha a, anka me nuabarima anwu. </content>
        </verse>
        <verse num="33">
            <content> Ɛnna Yesu hunuu no sɛ ɔresu na Yudafoɔ a wɔne no baeɛ nso resu no, ɔguu ahome honhom mu, na ne ho yeraa no, </content>
        </verse>
        <verse num="34">
            <content>na ɔkaa sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Ɛhe na mode no toeɛ?</content>
            </wj>
            <content> Wɔsee no sɛ: Awurade, bra bɛhwɛ! </content>
        </verse>
        <verse num="35">
            <content> Yesu sui. </content>
        </verse>
        <verse num="36">
            <content>Ɛnna Yudafoɔ no kaa sɛ: Hwɛ dɔ a ɔdɔ no! </content>
        </verse>
        <verse num="37">
            <content>Na wɔn mu binom se: Oyi a ɔbuee onifirani ani no, sɛ anka ɔbɛtumi agye oyi afiri wuo mu. </content>
        </verse>
        <verse num="38">
            <content> Ɛnna Yesu guu ahome ne mu bio, na ɔbaa ɛda no so; ɛyɛ ɔbodan, na ɔboɔ hini ano. </content>
        </verse>
        <verse num="39">
            <content>Yesu kaa sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Monyi ɔboɔ no! Deɛ wawuo no nua Marta see no sɛ: Awurade, sɛsɛɛ deɛ, wabɔn, na wadi nnanan.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="40">
            <content> Yesu see no sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Manka mankyerɛ wo sɛ wogye di a, wobɛhunu Nyankopɔn animuonyam?</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="41">
            <content>Ɛnna wɔyii ɔboɔ no. Na Yesu maa n’ani so kaa sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Agya, meda wo ase sɛ woatie me.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="42">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Na me deɛ, menim sɛ wotie me daa; na nkurɔfokuo a wɔgyina hɔ no nti na meka saa, na wɔagye adi sɛ wo na wosomaa me.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="43">
            <content>Na ɔkaa saa no, ɔde nne kɛseɛ teaa mu sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Lasaro, firi bra!</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="44">
            <content>Na deɛ wawuo no firii adi, ɛda no mu, ntoma kyekyere ne nan ne ne nsa, na duku kyekyere n’anim. Na Yesu see wɔn sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Monsane no, na momma no nkɔ.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="45">
            <content>Ɛnna Yudafoɔ no mu pii a wɔbaa Maria nkyɛn na wɔhunuu adeɛ a Yesu yɛeɛ no gyee no diiɛ.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="46">
            <content>Na wɔn mu binom sii mu kɔɔ Farisifoɔ no nkyɛn, na wɔkɔkaa wɔn deɛ Yesu yɛeɛ no. </content>
        </verse>
        <verse num="47">
            <content>Ɛnna asɔfoɔ mpanimfoɔ ne Farisifoɔ no maa wɔkɔhyiaa badwafoɔ no, na wɔkaa sɛ: Ɛdeɛn na yɛbɛyɛ, ɛfiri sɛ onipa yi yɛ nsɛnkyerɛnneɛ pii. </content>
        </verse>
        <verse num="48">
            <content>Sɛ yɛgyaa no saa a, nnipa nyinaa bɛgye no adi, na Romafoɔ aba abɛfa yɛn ha yi ne yɛn man. </content>
        </verse>
        <verse num="49">
            <content>Na wɔn mu baako bi, Kaiafa a ɔdi sɔfo panin afe no mu no, see wɔn sɛ: Mo deɛ, monnim hwee, </content>
        </verse>
        <verse num="50">
            <content> nanso monnwene sɛ ɛyɛ ma mo sɛ onipa baako bɛwu ama ɔman no, na ɔman no nyinaa ansɛe. </content>
        </verse>
        <verse num="51">
            <content> Na yei deɛ, ɛmfiri ɔno ara ne tirim na ɔkaeɛ, na mmom sɛ ɔyɛ ɔsɔfo panin saa afe no mu nti, na ɔhyɛɛ nkɔm sɛ Yesu rebɛwu ama ɔman no, </content>
        </verse>
        <verse num="52">
            <content> na ɛnyɛ ɔman no nko, na sɛ ɔbɛka Nyankopɔn mma a wɔapete no nyinaa nso abɔ mu ayɛ wɔn baako. </content>
        </verse>
        <verse num="53">
            <content>Ɛnna ɛfiri da no ara wɔtutuu agyina wɔn mu sɛ wɔbɛku no.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="54">
            <content>Enti Yesu anyi ne ho adi pefee annante Yudafoɔ no mu bio, na ɔfirii hɔ kɔɔ asase a ɛbɛn ɛserɛ soɔ, kuro bi a wɔfrɛ no Efraim mu, na ɔne n’asuafoɔ no tenaa hɔ. </content>
        </verse>
        <verse num="55">
            <content> Na Yudafoɔ Twam no abɛn; na nnipa pii firii asase no so kɔɔ Yerusalem ansa na Twam no duruiɛ, sɛ wɔrekɔdwira wɔn ho. </content>
        </verse>
        <verse num="56">
            <content>Ɛnna wɔhwehwɛɛ Yesu, na wɔgyinaa asɔrefie hɔ sesee wɔn ho sɛ: Ɛdeɛn na mosusuo? Sɛsɛɛ ɔremma afahyɛ yi ase anaa? </content>
        </verse>
        <verse num="57">
            <content>Na asɔfoɔ mpanimfoɔ ne Farisifoɔ ahyɛ mmara nso sɛ, sɛ obi nim faako a ɔwɔ a, ɔmmɛkyerɛ, na wɔnkɔkye no.</content>
        </verse>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">1</content>
            <content>: Luka 10.38-39 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">2</content>
            <content>: Yoh 12.3</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">4</content>
            <content>: Yoh 9.3</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">8</content>
            <content>: Yoh 8.59; 10.31</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">9</content>
            <content>: Yoh 9.4-5</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">10</content>
            <content>: Yoh 12.35</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">11</content>
            <content>: Mat 9.24</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">24</content>
            <content>: Yoh 5.29; 6.40; Luka 14.14</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">26</content>
            <content>: Yoh 8.51</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">27</content>
            <content>: Yoh 6.69</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">30</content>
            <content>: Yoh 11.20</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">33</content>
            <content>: Yoh 13.21</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">35</content>
            <content>: Luka 19.41</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">38</content>
            <content>: Mat 27.60</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">40</content>
            <content>: Yoh 11.4; 11.23; 11.25-26</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">42</content>
            <content>: Yoh 12.30</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">50</content>
            <content>: Yoh 18.14</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">51</content>
            <content>: Eks 28.30; Num 27.21</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">52</content>
            <content>: Yoh 10.16</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">55</content>
            <content>: 2 Be 30.17</content>
        </note>
    </chapter>
    <chapter num="12">
        <verse num="1">
            <content> </content>
            <content> Afei, aka nnansia na Twam no aduru no, Yesu baa Betania, faako a Lasaro a ɔnyanee no firii awufoɔ mu no wɔ. </content>
        </verse>
        <verse num="2">
            <content>Ɛnna wɔtoo no pono wɔ hɔ, na Marta somee; na Lasaro deɛ, na ɔyɛ wɔn a wɔne no te adidiiɛ no mu baako. </content>
        </verse>
        <verse num="3">
            <content> Ɛnna Maria faa ngo hwamhwam kronkron a ne boɔ yɛ den kariboɔ baako de bɛsraa Yesu nan ho, na ɔde ne tirinwi pepaa ne nan ho; na ngo no hwam yɛɛ ɛdan no mu ma. </content>
        </verse>
        <verse num="4">
            <content>Ɛnna n’asuafoɔ no mu baako, Yuda Iskariot (a ɔrebɛyi no ama no), kaa sɛ: </content>
        </verse>
        <verse num="5">
            <content>Adɛn nti na wɔantɔn ngo hwamhwam yi annye denare ahasa, na wɔamfa amma ahiafoɔ? </content>
        </verse>
        <verse num="6">
            <content> Ɛnyɛ sɛ ɔdwene ahiafoɔ ho nti na ɔkaa yei, na mmom ɔyɛ owifoɔ, na ɔkura kotokuo no, na ɔwiawia deɛ wɔde gu mu ntira. </content>
        </verse>
        <verse num="7">
            <content>Ɛnna Yesu kaa sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Monnyaa no, na ɔde yei asie ama me sie da.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="8">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Na ahiafoɔ deɛ, mowɔ wɔn mo nkyɛn daa; na me deɛ, monni me daa.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="9">
            <content>Ɛnna Yudafoɔ no mu nkurɔfokuo pii tee sɛ ɔwɔ hɔ, na wɔbae, ɛnyɛ Yesu nko ara ntira, na mmom sɛ wɔbɛhunu Lasaro a ɔnyanee no firii awufoɔ mu no nso ntira. </content>
        </verse>
        <verse num="10">
            <content>Na asɔfoɔ mpanimfoɔ no tuu agyina sɛ wɔbɛkum Lasaro nso, </content>
        </verse>
        <verse num="11">
            <content>ɛfiri sɛ, ne nti na Yudafoɔ mu pii kɔeɛ, kɔgyee Yesu diiɛ.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="12">
            <content>Adeɛ kyeeɛ no, nkurɔfokuo pii a wɔbaa afahyɛ no aseɛ tee sɛ Yesu reba Yerusalem no, </content>
        </verse>
        <verse num="13">
            <content> wɔfefaa berɛ, na wɔfirii adi sɛ wɔrekɔhyia no, na wɔteateaa mu sɛ:</content>
            <block_quote>
                <content>Hosiana!</content>
            </block_quote>
            <block_quote>
                <content>Nhyira ne deɛ ɔreba Awurade din mu no,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>Israel hene no!</content>
                <content> </content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="14">
            <content> </content>
            <content> Na Yesu hunuu afunumu ba bi no, ɔtenaa ne so, sɛdeɛ wɔatwerɛ sɛ:</content>
        </verse>
        <verse num="15">
            <block_quote>
                <content>Nsuro, Sion babaa;</content>
            </block_quote>
            <block_quote>
                <content>hwɛ, wo hene reba,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>ɔte afunumu ba so.</content>
                <content> </content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="16">
            <content>Nso n’asuafoɔ no anhunu yeinom kane no; na Onyankopɔn hyɛɛ Yesu animuonyam akyiri no, ɛno na wɔkaee sɛ wɔatwerɛ yeinom ne ho, na wɔayɛ ama no. </content>
        </verse>
        <verse num="17">
            <content>Ɛnna nkurɔfokuo a wɔne no wɔ hɔ berɛ a ɔfrɛɛ Lasaro firii adakamena mu na ɔnyanee no firii awufoɔ mu no dii adanseɛ. </content>
        </verse>
        <verse num="18">
            <content>Yei nti nso na nkurɔfokuo no kɔhyiaa no, ɛfiri sɛ wɔate sɛ wayɛ saa nsɛnkyerɛnneɛ no. </content>
        </verse>
        <verse num="19">
            <content> Ɛnna Farisifoɔ no kaa no wɔn mu sɛ: Mohunu sɛ montumi nyɛ ho hwee; hwɛ, wiase atu di n’akyi.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="20">
            <content>Na Helafoɔ bi wɔ wɔn a wɔbaa sɛ wɔrebɛsɔre afahyɛ no ase no mu; </content>
        </verse>
        <verse num="21">
            <content> ɛnna wɔbaa Filipo a ɔfiri Betsaida a ɛwɔ Galilea no nkyɛn, na wɔbɛka kyerɛɛ no sɛ: Owura, yɛpɛ sɛ yɛhunu Yesu. </content>
        </verse>
        <verse num="22">
            <content>Filipo ba bɛka kyerɛɛ Andrea, na afei Andrea ne Filipo bɛka kyerɛɛ Yesu. </content>
        </verse>
        <verse num="23">
            <content>Na Yesu buaa wɔn sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Dɔn no aduru sɛ wɔbɛhyɛ Onipa Ba no animuonyam.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="24">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Mereka akyerɛ mo nokorɛ mu pa ara sɛ, ayuo baako antɔ fam anwu a, ɛwɔ hɔ korɔ no ara; na sɛ ɛwu a, ɛso aba pii.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="25">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Deɛ ɔdɔ ne kra no, ɛbɛfiri ne nsa; na deɛ ɔtane ne kra wɔ wiase ha yi no, ɔbɛkora no akɔ daa nkwa mu.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="26">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Sɛ obi som me a, ma no nni m’akyi, na faako a mewɔ no, ɛhɔ na me somfoɔ nso bɛba; na sɛ obi som me a, m’Agya bɛdi no ni.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="27">
            <content> </content>
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Afei me kra ho yera no; na ɛdeɛn na menka? Agya, gye me firi dɔn yi mu! Nanso yei nti na mebaa dɔn yi mu.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="28">
            <wj>
                <content>Agya, hyɛ wo din animuonyam!</content>
            </wj>
            <content> Ɛnna ɛnne bi firi soro baeɛ: Mahyɛ no animuonyam dada, na mɛhyɛ no bio. </content>
        </verse>
        <verse num="29">
            <content>Ɛnna nkurɔfokuo a wɔgyina hɔ na wɔteeɛ no kaa sɛ: Aprannaa abom! Ebinom se: Ɔbɔfoɔ ne no kasae. </content>
        </verse>
        <verse num="30">
            <content> Yesu bua kaa sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Ɛnyɛ me nti na ɛnne yi baeɛ, na mo ntira.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="31">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Afei ne wiase atemmuo; afei na wɔbɛyi wiase sodifoɔ no hɔ.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="32">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Na me deɛ, sɛ wɔma me so firi asase so a, mɛtwe nnipa nyinaa maba me nkyɛn.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="33">
            <content>Yei deɛ, ɔka de kyerɛɛ owu ko a ɔrebɛwuo. </content>
        </verse>
        <verse num="34">
            <content> Nkurɔfokuo no buaa no sɛ: Yɛn deɛ, yɛate no mmara no mu sɛ, Kristo no te hɔ daa; na adɛn na wose: </content>
            <wj>
                <content>Ɛtwa sɛ wɔma Onipa Ba no soɔ?</content>
            </wj>
            <content> Hwan ne Onipa Ba yi? </content>
        </verse>
        <verse num="35">
            <content> Ɛnna Yesu ka kyerɛɛ wɔn sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Aka hann no berɛ tiaa bi wɔ mo mu. Mowɔ hann no yi, monnante, na esum ammɛto mo; na deɛ ɔnam sum mu no nnim faako a ɔrekorɔ.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="36">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Mowɔ hann no yi, monnye hann no nni, na moayɛ hann no mma.</content>
            </wj>
            <content>Yesu kaa yeinom, na ɔfiri wɔn anim hɔ kɔhuntaeɛ. </content>
        </verse>
        <verse num="37">
            <content>Na wayɛ saa nsɛnkyerɛnneɛ bebree wɔ wɔn anim deɛ, nanso wɔannye no anni, </content>
        </verse>
        <verse num="38">
            <content> na Odiyifoɔ Yesaia asɛm a ɔkaeɛ no aba mu sɛ:</content>
            <block_quote>
                <content>Awurade, hwan na wagye yɛn kaseɛ adie,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>na hwan na wɔyii Awurade basa kyerɛɛ no?</content>
                <content> </content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="39">
            <content> </content>
            <content> Yei nti na wɔantumi annye annie, sɛdeɛ Yesaia kaa bio sɛ:</content>
        </verse>
        <verse num="40">
            <block_quote>
                <content>Wafira wɔn ani,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>na wapirim wɔn akoma,</content>
            </block_quote>
            <block_quote>
                <content>na wɔamfa wɔn ani anhunu,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>na wɔamfa wɔn akoma ante aseɛ, na wɔannane wɔn ho</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>na mansa wɔn yadeɛ.</content>
                <content> </content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="41">
            <content> </content>
            <content> Yesaia kaa yeinom, ɛfiri sɛ ɔhunuu n’animuonyam, na ne ho asɛm na ɔkaeɛ. </content>
        </verse>
        <verse num="42">
            <content> Na mpanimfoɔ no mu pii nso gyee no diiɛ; nanso Farisifoɔ no nti wɔanka, na wɔantu wɔn amfiri hyiadan mu; </content>
        </verse>
        <verse num="43">
            <content> ɛfiri sɛ na wɔpɛ nnipa animuonyam sene Nyankopɔn animuonyam.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="44">
            <content>Na Yesu teaa mu sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Deɛ ɔgye me die no, ɛnyɛ me na ɔgye me die, na ɛyɛ deɛ ɔsomaa me no;</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="45">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>na deɛ ɔhu me no, hunu deɛ ɔsomaa me no.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="46">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Maba wiase sɛ hann, na obiara a ɔgye me die no antena sum mu.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="47">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Na sɛ obi te me nsɛm na wannye anni a, me deɛ, memmu no atɛn; na mamma sɛ merebɛbu wiase atɛn, na mebaa sɛ merebɛgye wiase.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="48">
            <wj>
                <content>Deɛ ɔmmu me, na ɔnnye me nsɛm no wɔ deɛ ɔbu no atɛn; asɛm a maka no, ɛno ara na ɛbɛbu no atɛn ɛda a ɛdi akyire no mu,</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="49">
            <wj>
                <content>ɛfiri sɛ, me deɛ ɛnyɛ me na mehyɛɛ me ho mekasaeɛ, na Agya a ɔsomaa me no na ɔhyɛɛ me deɛ menka ne sɛdeɛ menkasa.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="50">
            <wj>
                <content>Na menim sɛ, n’ahyɛdeɛ no yɛ daa nkwa. Enti deɛ meka no, sɛdeɛ Agya no aka akyerɛ me no, saa ara na meka.</content>
            </wj>
        </verse>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">1</content>
            <content>: Yoh 11.1; 11.43 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">3</content>
            <content>: Luka 7.38</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">6</content>
            <content>: Luka 8.3</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">8</content>
            <content>: Deut 15.11</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">13</content>
            <content>: Dwom 118.25-26</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">14</content>
            <content>: Sak 9.9 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">19</content>
            <content>: Yoh 11.48</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">21</content>
            <content>: Yoh 1.45</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">24</content>
            <content>: Rom 14.9</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">25</content>
            <content>: Mat 10.39; Luka 17.33</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">26</content>
            <content>: Yoh 14.3; 17.24</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">27</content>
            <content>: Mat 26.38 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">30</content>
            <content>: Yoh 11.42</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">31</content>
            <content>: Yoh 14.30; 16.11; Luka 10.18</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">32</content>
            <content>: Yoh 8.28</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">34</content>
            <content>: Dwom 110.4; Dan 7.14</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">35</content>
            <content>: Yoh 8.12; 11.10</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">36</content>
            <content>: Efe 5.8</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">38</content>
            <content>: Yes 53.1; Rom 10.16</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">39</content>
            <content>: Yes 6.9-10; Mat 13.14-15 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">41</content>
            <content>: Yes 6.1 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">42</content>
            <content>: Yoh 9.22</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">43</content>
            <content>: Yoh 5.44</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">45</content>
            <content>: Yoh 14.9</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">46</content>
            <content>: Yoh 12.35</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">47</content>
            <content>: Yoh 3.17; Luka 9.56</content>
        </note>
    </chapter>
    <chapter num="13">
        <verse num="1">
            <content>Na Twam afahyɛ no rebɛduru no, na Yesu nim sɛ ne dɔn aduru sɛ ɔrebɛfiri wiase akɔ Agya no nkyɛn, na sɛ ɔdɔɔ ɔno ara ne deɛ a wɔwɔ wiase no, ɔdɔɔ wɔn kɔsii awieeɛ. </content>
        </verse>
        <verse num="2">
            <content> Na wɔrebɛdidie no, na ɔbonsam anya de ahyɛ Yuda Iskariot, Simon ba, akoma mu sɛ ɔnkɔyi no mma. </content>
        </verse>
        <verse num="3">
            <content> Na Yesu nim sɛ Agya no de nnoɔma nyinaa ahyɛ ne nsa, ɛne sɛ ɔfirii Nyankopɔn nkyɛn, na ɔrekɔ Nyankopɔn nkyɛn nti, </content>
        </verse>
        <verse num="4">
            <content>ɔsɔre firii adidiiɛ, na ɔyii n’atadeɛ guu hɔ, na ɔfaa mpepaho de kyekyeree ne ho. </content>
        </verse>
        <verse num="5">
            <content>Na afei ɔhwiee nsuo guu dwaresɛn mu, na ɔfirii aseɛ hohoroo asuafoɔ no nan ho, na ɔde mpepaho a ɔde kyekyeree ne ho no pepaa ho. </content>
        </verse>
        <verse num="6">
            <content>Ɛnna ɔbɛduruu Simon Petro soɔ; na ɔno deɛ, ɔsee no sɛ: Awurade, wo na worehohoro me nan ho yi? </content>
        </verse>
        <verse num="7">
            <content>Yesu bua see no sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Deɛ mereyɛ yi, worente aseɛ seesei, na akyire yi na wobɛte aseɛ.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="8">
            <content>Petro see no sɛ: Meremma wo nhohoro me nan ho da! Yesu buaa no sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Sɛ manhohoro wo ho a, wonni m’afa.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="9">
            <content>Simon Petro see no sɛ: Awurade, ɛnyɛ me nan ho nko, na me nsa ne me tirim nso bi. </content>
        </verse>
        <verse num="10">
            <content> Yesu see no sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Deɛ wadwareɛ no, ɛnhia no adwareɛ, gye ne nan ho hohorɔ, na ne ho nyinaa afi; na mo ho afi, na ɛnyɛ mo nyinaa.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="11">
            <content> Na ɔnim deɛ ɔbɛyi no ama; yei nti na ɔkaa sɛ: Ɛnyɛ mo nyinaa na mo ho afire no.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="12">
            <content>Ɛnna ɔwiee wɔn nan ho hohorɔ na ɔfaa n’atadeɛ na ɔtenaa ase bio no, ɔsee wɔn sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Moahunu deɛ mayɛ mo yi?</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="13">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Mo deɛ, mofrɛ me Kyerɛkyerɛfoɔ ne Awurade, na moka nokorɛ, na meyɛ.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="14">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Afei sɛ me, Awurade ne Kyerɛkyerɛfoɔ no, mahohoro mo nan ho a, na ɛsɛ sɛ mo nso mohohoro mo ho mo ho nan ho.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="15">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Na mama mo nhwɛsoɔ sɛ, sɛdeɛ mayɛ mo no, mo nso monyɛ saa ara.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="16">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Mereka akyerɛ mo nokorɛ mu pa ara sɛ: Akoa nsene ne wura, na ɔsomafoɔ nsene deɛ ɔsomaa no.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="17">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Sɛ monim yeinom na moyɛ a, nhyira ne mo.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="18">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Ɛnyɛ mo nyinaa ho asɛm na meka; me deɛ, menim wɔn a mayi wɔn. Na saa na ɛbɛyɛ na twerɛsɛm no aba mu sɛ: Deɛ ɔdi me paanoo no na wama ne nantin so atia me.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="19">
            <wj>
                <content>Afei mese mo ansa na aba, na sɛ ɛnya ba a, moagye adi sɛ mene no.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="20">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Mereka akyerɛ mo nokorɛ mu pa ara sɛ: Deɛ ɔgye obi a mesomaa no no, ɔgye me; na deɛ ɔgye me no gye deɛ ɔsomaa me no.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="21">
            <content> </content>
            <content> Yesu kaa saa no, ne ho yeraa no honhom mu, na ɔdii adanseɛ sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Mereka akyerɛ mo nokorɛ mu pa ara sɛ: Mo mu baako bɛyi me ama.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="22">
            <content>Ɛnna asuafoɔ no hwehwɛɛ wɔn ho anim, wɔnhunu onii korɔ a ɔne no. </content>
        </verse>
        <verse num="23">
            <content> Na asuafoɔ no mu baako a Yesu dɔ no no twere Yesu koko mu; </content>
        </verse>
        <verse num="24">
            <content>ɛnna Simon Petro bɔɔ n’ani kyerɛɛ no see no sɛ: Bisa no deɛ ɔreka ne ho asɛm no. </content>
        </verse>
        <verse num="25">
            <content>Enti ɔpa tweree Yesu koko mu bisaa no sɛ: Awurade, ɛyɛ hwan a? </content>
        </verse>
        <verse num="26">
            <content>Yesu buaa sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Ɔno ne deɛ mede paanoo sini bɛbɔ mu mama no no. Na ɔde paanoo sini no bɔɔ mu maa Yuda, Simon Iskariot ba no.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="27">
            <content> Na ɔgyee paanoo sini no akyiri no, ɛno na Satan hyɛnee ne mu. Ɛnna Yesu see no sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Deɛ woreyɛ no, yɛ no ntɛm!</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="28">
            <content>Na yei deɛ, wɔn a wɔte adidiiɛ no mu biara anhunu deɛ enti a ɔkaa saa kyerɛɛ no. </content>
        </verse>
        <verse num="29">
            <content> Na ebinom susu sɛ Yuda kura kotokuo no nti, Yesu reka akyerɛ no sɛ: Kɔtotɔ deɛ ɛhia yɛn sie afahyɛ no, anaasɛ ɔmfa biribi mma ahiafoɔ. </content>
        </verse>
        <verse num="30">
            <content>Ɛnna ɔgyee paanoo sini no no, ntɛm ara na ɔfirii adie; na ɛyɛ anadwo.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="31">
            <content>Ɛnna ɔfirii adie no, Yesu kaa sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Afei wɔahyɛ Onipa Ba no animuonyam, na Onyankopɔn anya ne mu animuonyam.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="32">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Sɛ Onyankopɔn anya ne mu animuonyam a, Onyankopɔn nso bɛhyɛ no animuonyam ɔno ara ne mu, na ɔbɛhyɛ no animuonyam ntɛm.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="33">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Mma nkumaa, berɛ tiaa bi na aka a mene mo wɔ hɔ. Mobɛhwehwɛ me, na sɛdeɛ meka mekyerɛɛ Yudafoɔ no sɛ: Faako a merekorɔ no, mo deɛ, montumi mma hɔ no, saa ara na afei mese mo nso.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="34">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Ahyɛdeɛ foforɔ na mema mo, sɛ monnodɔ mo ho sɛdeɛ medɔɔ mo no, sɛ mo nso monnodɔ mo ho mo ho!</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="35">
            <wj>
                <content>Sɛ mododɔ mo ho a, ɛnam yei so nnipa nyinaa bɛhunu sɛ moyɛ m’asuafoɔ.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="36">
            <content> </content>
            <content> Simon Petro see no sɛ: Awurade, ɛhe na worekorɔ? Yesu buaa no sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Faako a merekorɔ no, wontumi nni m’akyi seesei; na akyire yi na wobɛdi m’akyire.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="37">
            <content>Petro see no sɛ: Awurade, ɛdeɛn nti na mentumi menni w’akyi seesei? Mede me nkwa bɛto hɔ ama wo. </content>
        </verse>
        <verse num="38">
            <content>Yesu buaa no sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Wode wo nkwa bɛto hɔ ama me anaa? Mereka akyerɛ wo nokorɛ mu pa ara sɛ, akokɔ remmɔn na woapa me mprɛnsa.</content>
            </wj>
        </verse>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">2</content>
            <content>: Luka 22.3</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">3</content>
            <content>: Yoh 3.35; 16.28</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">10</content>
            <content>: Yoh 15.3</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">11</content>
            <content>: Yoh 6.64; 6.70-71</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">13</content>
            <content>: Mat 23.8; 23.10</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">14</content>
            <content>: Luka 22.27</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">15</content>
            <content>: Flp 2.5; Kol 3.13</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">16</content>
            <content>: Mat 10.24</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">17</content>
            <content>: Mat 7.24</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">18</content>
            <content>: Dwom 41.9</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">20</content>
            <content>: Mat 10.40</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">21</content>
            <content>: Yoh 12.27 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">23</content>
            <content>: Yoh 19.26; 20.2; 21.7; 21.20</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">27</content>
            <content>: Yoh 13.2</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">29</content>
            <content>: Yoh 12.6</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">32</content>
            <content>: Yoh 12.23; 17.1-5</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">33</content>
            <content>: Yoh 8.21</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">34</content>
            <content>: Yoh 15.12-13; 15.17</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">36</content>
            <content>: Yoh 7.34; 21.18-19 </content>
        </note>
    </chapter>
    <chapter num="14">
        <verse num="1">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Mommma mo akoma nntutu! Monnye Onyankopɔn nni, na me nso, monnye me nni.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="2">
            <wj>
                <content>Tenaberɛ pii wɔ m’Agya fie; sɛ ɛnte saa a, anka maka makyerɛ mo sɛ merekɔ makɔsiesie baabi mama mo?</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="3">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Na sɛ mekɔ na mekɔsiesie baabi mema mo a, mɛba bio, na mabɛfa mo makɔ me ara me nkyɛn, na deɛ mewɔ no, mo nso moaba hɔ.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="4">
            <wj>
                <content>Na faako a merekorɔ no, monim kwan no.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="5">
            <content>Toma see no sɛ: Awurade, yɛnnim faako a worekorɔ, na ɛbɛyɛ dɛn na yɛbɛtumi ahunu kwan no? </content>
        </verse>
        <verse num="6">
            <content> Yesu see no sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Mene kwan no, nokorɛ no ne nkwa no; obi mma Agya no nkyɛn, gye sɛ ɔnam me so.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="7">
            <wj>
                <content>Sɛ monim me a, anka moahunu m’Agya no nso; na ɛfiri nnɛ monim no, na moahu no.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="8">
            <content>Filipo see no sɛ: Awurade, kyerɛ yɛn Agya no, na ɛno ara dɔɔso ma yɛn. </content>
        </verse>
        <verse num="9">
            <content> Yesu see no sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Me ne mo wɔ hɔ dadadada yi, monhunuu me anaa, Filipo? Deɛ wahu me no ahunu Agya no, na adɛn nti na wose: Kyerɛ yɛn Agya no?</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="10">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Wonnye nni sɛ mewɔ Agya no mu, na Agya no nso wɔ me mu? Nsɛm a meka mekyerɛ mo no, ɛmfiri me ara me tirim na meka, na Agya a ɔte me mu no, na ɔyɛ ne nnwuma no.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="11">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Monnye me nni sɛ mewɔ Agya no mu, na Agya no nso wɔ me mu; na sɛ ɛnte saa a, nnwuma no ara nti monnye nni!</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="12">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Mereka akyerɛ mo nokorɛ mu pa ara sɛ: Deɛ ɔgye me die no, nnwuma a meyɛ no, ɔno nso bɛyɛ, na ɔbɛyɛ akɛseɛ asene yeinom, ɛfiri sɛ me deɛ, merekɔ Agya no nkyɛn.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="13">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Na biribiara a mobɛsrɛ no me din mu no, ɛno na mɛyɛ, na Agya no anya animuonyam, Ɔba no mu.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="14">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Sɛ mobɛsrɛ biribi me din mu a, me deɛ, mɛyɛ.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="15">
            <content> </content>
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Sɛ modɔ me a, monni m’ahyɛdeɛ so!</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="16">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Na me deɛ, mɛbisa Agya no, na wama mo Okyigyinafoɔ foforɔ, na ɔne mo abɛtena daa,</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="17">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>nokorɛ Honhom a wiase ntumi nnye no no, ɛfiri sɛ ɛnhu no, nanso ɛnnim no; na mo deɛ, monim no, ɛfiri sɛ ɔte mo nkyɛn, na ɔbɛtena mo mu.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="18">
            <wj>
                <content>Merennya mo nnyanka, mɛba mo nkyɛn.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="19">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Aka kakra na wiase nhu me bio; na mo deɛ, mohu me, ɛfiri sɛ mete ase, na mo nso mobɛtena ase.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="20">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Da no ara mobɛhunu sɛ mewɔ m’Agya no mu, na mowɔ me mu, na mewɔ mo mu.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="21">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Deɛ ɔwɔ m’ahyɛdeɛ na ɔdi soɔ no, ɔno ne deɛ ɔdɔ me; na deɛ ɔdɔ me no, m’Agya bɛdɔ no, na me nso mɛdɔ no, na mayi me ho makyerɛ no.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="22">
            <content>Yuda (ɛnyɛ Iskariot no) see no sɛ: Awurade, ɛyɛɛ dɛn na worebɛyi wo ho akyerɛ yɛn, na ɛnyɛ wiase? </content>
        </verse>
        <verse num="23">
            <content> Yesu bua see no sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Sɛ obi dɔ me a, ɔbɛdi m’asɛm so, na m’Agya bɛdɔ no, na yɛbɛba ne nkyɛn, na yɛabɛyɛ yɛn tenabea ne nkyɛn.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="24">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Deɛ ɔnnɔ me no nni me nsɛm so; na asɛm a moteɛ no nyɛ me dea, na ɛyɛ Agya a ɔsomaa me no dea.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="25">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Mewɔ mo nkyɛn yi, na mereka mo yeinom;</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="26">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>na Okyigyinafoɔ a ɔno ne Honhom Kronkron a m’Agya bɛsoma no me din mu no, ɔno na ɔbɛkyerɛkyerɛ mo nnoɔma nyinaa, na ɔbɛkae mo deɛ maka akyerɛ mo no nyinaa.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="27">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Asomdwoeɛ na mede megya mo, m’asomdwoeɛ na mede mema mo; ɛnyɛ sɛdeɛ wiase ma na mema mo. Mommma mo akoma nntutu, nso mommma no mmmɔ mo hu.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="28">
            <content> </content>
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Moate sɛ meka mekyerɛɛ mo sɛ: Merekɔ na maba mo nkyɛn. Sɛ modɔ me a, anka mo ani bɛgye sɛ merekɔ Agya no nkyɛn, ɛfiri sɛ m’Agya no yɛ kɛseɛ sene me.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="29">
            <wj>
                <content>Afei maka makyerɛ mo ansa na aba, na sɛ ɛnya ba a, moagye adi.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="30">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Me ne mo renkasa pii bio; na wiase sodifoɔ no reba, na ɔnni tumi biara wɔ me so.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="31">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Nanso meyɛ sɛdeɛ Agya no hyɛɛ me no, na wiase ahunu sɛ medɔ Agya no. Monsɔre mma yɛmfiri ha nkɔ!</content>
            </wj>
        </verse>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">3</content>
            <content>: Yoh 12.26; 17.24</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">6</content>
            <content>: Heb 10.20; Mat 11.27; Yoh 11.25; Rom 5.1-2</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">9</content>
            <content>: Yoh 12.45; Heb 1.3</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">10</content>
            <content>: Yoh 12.49</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">11</content>
            <content>: Yoh 14.20; 10.25; 10.38</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">12</content>
            <content>: Mar 16.19-20</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">13</content>
            <content>: Yoh 15.7; Mar 11.24</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">14</content>
            <content>: Yoh 16.23-24</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">15</content>
            <content>: Yoh 15.10; 1 Yoh 5.3 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">16</content>
            <content>: Yoh 14.26; 15.26; 16.7</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">17</content>
            <content>: Yoh 16.13; 7.39</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">19</content>
            <content>: Yoh 16.16</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">20</content>
            <content>: Yoh 17.21-23</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">21</content>
            <content>: 2 Ko 3.18</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">23</content>
            <content>: Yoh 14.21; 13.34; Mmb 8.17; Efe 3.17</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">24</content>
            <content>: Yoh 7.16</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">26</content>
            <content>: Yoh 14.16</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">27</content>
            <content>: Yoh 16.33; Flp 4.7</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">28</content>
            <content>: Yoh 14.3; 14.18; 14.6 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">30</content>
            <content>: Yoh 12.31; Efe 2.2</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">31</content>
            <content>: Yoh 10.18</content>
        </note>
    </chapter>
    <chapter num="15">
        <verse num="1">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Mene nokorɛ bobe no, na m’Agya ne okuafoɔ no.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="2">
            <wj>
                <content>Me ho ban biara a ɛnso aba no, ɔyi; na ebiara a ɛso aba no, ɔyiyi ho, na aso aba bebree.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="3">
            <wj>
                <content>Asɛm a maka makyerɛ mo no nti, mo ho anya afi.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="4">
            <wj>
                <content>Montena me mu, na me nso mentena mo mu: Sɛdeɛ ban ntumi mfiri ɔno ara mu nso aba gye sɛ ɛtena bobe no mu no, saa ara nso na montumi, gye sɛ motena me mu.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="5">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Mene bobe no, mone mman no. Deɛ ɔtena me mu na me nso metena ne mu no, ɔno ara na ɔso aba pii; na mokwati me a, montumi nyɛ hwee.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="6">
            <wj>
                <content>Sɛ obi antena me mu a, wɔto no twene sɛ ban, na ɛwu; na wɔboaboa ano de kɔgu gya mu, na ɛhye.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="7">
            <content> </content>
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Sɛ motena me mu, na me nsɛm tena mo mu a, mobɛsrɛ biribiara a mopɛ, na ɛbɛyɛ hɔ ama mo.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="8">
            <wj>
                <content>Yei mu na wɔahyɛ m’Agya animuonyam, sɛ moso aba pii; ɛno na mobɛyɛ m’asuafoɔ.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="9">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Sɛdeɛ Agya no adɔ me no, na me nso madɔ mo; montena me dɔ mu!</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="10">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Sɛ modi m’ahyɛdeɛ so a, mobɛtena me dɔ mu, sɛdeɛ madi m’Agya ahyɛdeɛ soɔ na mete ne dɔ mu no.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="11">
            <content> </content>
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Maka yeinom nyinaa makyerɛ mo, na m’anigyeɛ atena mo mu, na mo anigyeɛ awie pɛyɛ.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="12">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Yei ne m’ahyɛdeɛ, sɛ monnodɔ mo ho sɛdeɛ medɔɔ mo no.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="13">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Obi nni dɔ kɛseɛ a ɛsene yei, sɛ obi de ne nkwa bɛto hɔ ama ne nnamfo.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="14">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Sɛ moyɛ deɛ mehyɛ mo a, na moyɛ me nnamfo.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="15">
            <wj>
                <content>Memfrɛ mo nkoa bio, ɛfiri sɛ akoa nnim deɛ ne wura reyɛ; na mafrɛ mo nnamfo, ɛfiri sɛ nnoɔma a mate no m’Agya nkyɛn nyinaa maka makyerɛ mo.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="16">
            <wj>
                <content>Ɛnyɛ mo na moayi me, na me na mayi mo, na mede mo masi hɔ sɛ monkɔ, na monkɔso aba, na mo aba no ntena hɔ, na biribiara a mobɛsrɛ Agya no me din mu no, ɔde ama mo.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="17">
            <wj>
                <content>Yei na mehyɛ mo, sɛ monnodɔ mo ho.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="18">
            <content> </content>
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Sɛ wiase tane mo a, monhunu sɛ watane me kane ansa na ɛretane mo.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="19">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Sɛ mofiri wiase a, anka wiase bɛdɔ ɔno ara ne deɛ; na sɛ momfiri wiase na mayi mo afiri wiase yi, yei nti na wiase tane mo.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="20">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Monkae asɛm a meka mekyerɛɛ mo sɛ: Akoa nsene ne wura. Sɛ wɔataa me a, wɔbɛtaa mo nso; sɛ wɔadi m’asɛm so a, wɔbɛdi mo deɛ so bi.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="21">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Na yeinom nyinaa, me din nti na wɔde bɛyɛ mo, ɛfiri sɛ wɔnnim deɛ ɔsomaa me no.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="22">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Sɛ mamma mammɛka mankyerɛ wɔn a, anka wɔnni bɔne; na afei deɛ, wɔnni wɔn bɔne ho anoyie.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="23">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Deɛ ɔtane me no tane m’Agya no nso.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="24">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Sɛ manyɛ nnwuma a obiara nyɛɛ da wɔ wɔn mu a, anka wɔnni bɔne; na afei deɛ, wɔahunu, nanso wɔatane me ne m’Agya.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="25">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Na ɛyɛɛ hɔ, na asɛm a wɔatwerɛ no wɔn mmara mu no aba mu sɛ: Wɔtane me kwa.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="26">
            <content> </content>
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Na Okyigyinafoɔ a mɛsoma no mabrɛ mo afiri Agya no nkyɛn, nokorɛ Honhom a ɔfiri Agya no nkyɛn reba no, sɛ ɔnya ba a, ɔno na ɔbɛdi me ho adanseɛ;</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="27">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>na mo nso mobɛdi adanseɛ, ɛfiri sɛ moka me ho firi mfitiaseɛ.</content>
            </wj>
        </verse>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">5</content>
            <content>: 2 Ko 3.5</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">7</content>
            <content>: Mar 11.24 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">10</content>
            <content>: Yoh 14.15</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">11</content>
            <content>: Yoh 17.13 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">12</content>
            <content>: Yoh 13.34</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">13</content>
            <content>: Yoh 10.11; 1 Yoh 3.16</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">14</content>
            <content>: Yoh 8.31</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">18</content>
            <content>: Yoh 7.7 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">19</content>
            <content>: 1 Yoh 4.5; Yoh 17.14</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">20</content>
            <content>: Yoh 13.16</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">21</content>
            <content>: Yoh 16.3</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">23</content>
            <content>: Yoh 5.23</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">24</content>
            <content>: Yoh 14.11</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">25</content>
            <content>: Dwom 69.4</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">26</content>
            <content>: Yoh 14.26; Luka 24.49 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">27</content>
            <content>: Aso 1.8; 5.32</content>
        </note>
    </chapter>
    <chapter num="16">
        <verse num="1">
            <content> </content>
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Yeinom na maka makyerɛ mo na moansunti.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="2">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Wɔbɛtu mo afiri hyia adan mu; mpo ɛberɛ reba a obiara a ɔbɛkum mo bɛsusu sɛ ɔde resom Onyankopɔn.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="3">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Na wɔbɛyɛ yeinom, ɛfiri sɛ wɔnnya nhunuu Agya no ne me.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="4">
            <wj>
                <content>Na maka yeinom makyerɛ mo, na sɛ ɛberɛ no duru a, moakae sɛ maka makyerɛ mo.</content>
            </wj>
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Na manka mo yeinom mamfiri mfitiaseɛ, ɛfiri sɛ me ne mo na na ɛwɔ hɔ.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="5">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Na afei deɛ, merekɔ deɛ ɔsomaa me no nkyɛn, na mo mu biara mmisa me sɛ: Ɛhe na worekorɔ?</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="6">
            <wj>
                <content>Na sɛ maka yeinom makyerɛ mo nti, awerɛhoɔ ahyɛ mo akoma ma.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="7">
            <content> </content>
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Na meka mo nokorɛ; ɛyɛ ma mo sɛ mekorɔ. Na sɛ mankɔ a, Okyigyinafoɔ no remma mo nkyɛn, na sɛ mekɔ a, mɛsoma no aba mo nkyɛn.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="8">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Na ɔno deɛ, sɛ ɔba a, ɔbɛyi wiase atɛn bɔne ne tenenee ne atemmuo ho.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="9">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Bɔne ho, ɛfiri sɛ wɔnnye me nni;</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="10">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>ne tenenee ho, ɛfiri sɛ merekɔ Agya no nkyɛn, na monhu me bio;</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="11">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>ne atemmuo ho, ɛfiri sɛ wɔabu wiase sodifoɔ no atɛn.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="12">
            <content> </content>
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Mewɔ nsɛm pii meka mekyerɛ mo, nanso montumi nsoa seesei.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="13">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Na sɛ ɔno, nokorɛ Honhom no, nya ba a, ɔbɛkyerɛ mo kwan akɔ nokorɛ no nyinaa mu. Na ɛmfiri ɔno ara ne mu na ɔbɛkasa, na biribiara a ɔbɛteɛ no, ɔbɛka, na ɔbɛkyerɛ mo nnoɔma a ɛreba.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="14">
            <wj>
                <content>Ɔno na ɔbɛhyɛ me animuonyam; ɛfiri sɛ, ɔbɛfa me deɛ bi na ɔde abɛkyerɛ mo.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="15">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Nnoɔma a m’Agya wɔ nyinaa yɛ me dea; yei nti na mekaa sɛ: Ɔbɛfa me deɛ bi na ɔde abɛkyerɛ mo.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="16">
            <content> </content>
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Aka kakraa bi na monhu me; na bio aka kakraa bi mobɛhu me.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="17">
            <content>Ɛnna n’asuafoɔ no mu binom kekaa no wɔn mu sɛ: Ɛdeɛn na ɔse yɛn yi sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Aka kakraa bi na monhu me, na bio aka kakraa bi mobɛhu me, ne sɛ: Merekɔ Agya no nkyɛn yi?</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="18">
            <content>Ɛnna asuafoɔ no se: Ɛdeɛn ne deɛ ɔka yi sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Aka kakraa bi?</content>
            </wj>
            <content> Yɛnte deɛ ɔreka yi ase. </content>
        </verse>
        <verse num="19">
            <content>Ɛnna Yesu hunuu sɛ wɔrepɛ abisa no, na ɔsee wɔn sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Yei ho na mobisabisa wɔ mo mu sɛ mekaa sɛ: Aka kakraa bi na monhu me, na bio aka kakraa bi mobɛhu me.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="20">
            <wj>
                <content>Mereka akyerɛ mo nokorɛ mu pa ara sɛ: Mobɛsu na moatwa adwo, na wiasefoɔ ani bɛgye; na mo deɛ, mo werɛ bɛho, nanso mo awerɛhoɔ no bɛdane anigyeɛ.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="21">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Ɔbaa, sɛ ɔrewo a, ɔte yea, ɛfiri sɛ ne dɔn adu; na sɛ ɔnya wo ɔba no a, ɔnkae ahohia no bio, anigyeɛ a wanya sɛ wɔawo ɔba aba wiase no nti.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="22">
            <wj>
                <content>Na mo nso, seesei deɛ, mowɔ awerɛhoɔ; na mɛhu mo bio, na mo akoma bɛtɔ mo yam, na mo anigyeɛ no, obi rennye mo nsam;</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="23">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>na da no moremmisa me biribiara. Mereka akyerɛ mo nokorɛ mu pa ara sɛ: Biribiara a mobɛsrɛ Agya no me din mu no, ɔde bɛma mo.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="24">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Ɛde bɛduru sɛsɛɛ deɛ, monsrɛɛ biribi me din mu; monsrɛ, na mobɛnya, na mo anigyeɛ awie pɛyɛ.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="25">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Yeinom na maka mo mmebuo mu; na berɛ no reba a merenkasa menkyerɛ mo mmebuo mu bio, na mɛka Agya no ho asɛm makyerɛ mo pefee.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="26">
            <wj>
                <content>Da no na mobɛsrɛ wɔ me din mu, na menka menkyerɛ mo sɛ mɛbisa Agya no mama mo,</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="27">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>na Agya no ara dɔ mo, ɛfiri sɛ modɔ me, na moagye adi sɛ mefiri Agya no nkyɛn na mebaeɛ.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="28">
            <wj>
                <content>Mefiri Agya no nkyɛn na mebaa wiase; na bio, merefiri wiase na makɔ Agya no nkyɛn.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="29">
            <content> </content>
            <content> N’asuafoɔ no see no sɛ: Hwɛ, afei deɛ, wokasa pefee, na wommu bɛ biara. </content>
        </verse>
        <verse num="30">
            <content>Afei yɛahunu sɛ wonim nnoɔma nyinaa, na ɛnhia wo sɛ obi bisa woɔ; yei mu na yɛgye di sɛ wofiri Nyankopɔn nkyɛn na ɛbaeɛ. </content>
        </verse>
        <verse num="31">
            <content>Yesu bisaa wɔn sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Afei deɛ, mogye di anaa?</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="32">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Hwɛ, dɔn no reba, na anya adu sɛ mo nyinaa bɛhwete akɔ mo nkuro mu, na moagya me nko; nanso ɛnkaa me nko, ɛfiri sɛ Agya no ka me ho.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="33">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Yeinom na maka mo, na moanya me mu asomdwoeɛ. Mo ho bɛhiahia mo wiase deɛ, nanso momma mo bo ntɔ mo yam! Madi wiase so nkonim.</content>
            </wj>
        </verse>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">1</content>
            <content>: Yoh 14.29 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">2</content>
            <content>: Mat 24.9</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">3</content>
            <content>: Yoh 15.21</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">5</content>
            <content>: Yoh 7.33</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">7</content>
            <content>: Yoh 14.16; 14.26 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">8</content>
            <content>: 1 Ko 14.24</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">9</content>
            <content>: Yoh 3.18</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">10</content>
            <content>: Aso 5.31; Rom 4.25</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">11</content>
            <content>: Yoh 12.31; 14.30</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">12</content>
            <content>: 1 Ko 3.1 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">13</content>
            <content>: Yoh 14.26; 1 Yoh 2.27</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">15</content>
            <content>: Yoh 17.10</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">16</content>
            <content>: Yoh 14.19 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">21</content>
            <content>: Yes 26.17</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">23</content>
            <content>: Yoh 14.20; 14.13-14</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">24</content>
            <content>: Yoh 15.11</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">27</content>
            <content>: Yoh 14.21</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">29</content>
            <content>: Yoh 16.25 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">32</content>
            <content>: Sak 13.7; Mat 26.31; Mar 14.27; Yoh 8.29</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">33</content>
            <content>: Yoh 14.27; Rom 5.1; 1 Yoh 5.4</content>
        </note>
    </chapter>
    <chapter num="17">
        <verse num="1">
            <content>Yeinom na Yesu kaeɛ, na ɔmaa n’ani so kyerɛɛ soro, na ɔkaa sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Agya, dɔn no adu. Hyɛ wo Ba animuonyam, na Ɔba no nso ahyɛ wo animuonyam,</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="2">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>sɛdeɛ womaa no honam nyinaa so tumi, sɛ adeɛ biara a wɔde ama no no, ɔmma wɔn daa nkwa.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="3">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Na yei ne daa nkwa, sɛ wɔbɛhu wo, nokorɛ Nyankopɔn koro no, ne deɛ wosomaa no no, Yesu Kristo no.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="4">
            <wj>
                <content>Me deɛ, mahyɛ wo animuonyam asase so; mawie adwuma a wode maa me sɛ menyɛ no.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="5">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Na afei, Agya, fa animuonyam a mewɔ no wo nkyɛn ansa na wɔbɔɔ wiase no hyɛ me wo ara wo nkyɛn!</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="6">
            <content> </content>
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Mayi wo din adi makyerɛ nnipa a wode wɔn firi wiase ama me no. Wɔyɛ wo dea, na wode wɔn ama me; na wɔadi w’asɛm so.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="7">
            <wj>
                <content>Afei wɔahunu sɛ nnoɔma a wode ama me no nyinaa firi wo nkyɛn;</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="8">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>ɛfiri sɛ nsɛm a wode ama me no, mede mama wɔn; na wɔn nso wɔagye, na wɔahunu ampa sɛ, mefiri wo nkyɛn na mebaeɛ, na wɔagye adi sɛ wo na wosomaa me.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="9">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Me deɛ, meresrɛ mama wɔn; mensrɛ memma wiase, na mmom wɔn a wode wɔn ama me no, ɛfiri sɛ wɔyɛ wo dea.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="10">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Na m’adeɛ nyinaa yɛ wo dea; na wo deɛ nso yɛ me dea; na manya animuonyam wɔn mu.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="11">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Na afei menni wiase bio, — na yeinom na ɛwɔ wiase, na me deɛ, mereba wo nkyɛn. Agya Kronkron, wɔn a wode wɔn ama me no, fa wɔn sie wo din mu, na wɔayɛ baako sɛ yɛn.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="12">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Mewɔ wɔn nkyɛn no, mede wɔn mesiee wo din mu, wɔn a wode wɔn ama me no; mawɛn wɔn, na wɔn mu bi nyerae, gye ɔyera ba no, — na twerɛsɛm no aba mu.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="13">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Na afei na mereba wo nkyɛn, na meka yeinom wiase, na wɔanya m’anigyeɛ ama awie pɛyɛ wɔ wɔn mu.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="14">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Mede w’asɛm mama wɔn; na wiase atane wɔn, ɛfiri sɛ wɔmfiri wiase, sɛdeɛ me nso memfiri wiase no.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="15">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Mensrɛ sɛ: Yi wɔn firi wiase, na mmom sɛ: Bɔ wɔn ho ban firi ɔbɔnefoɔ no ho.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="16">
            <wj>
                <content>Wɔmfiri wiase, sɛdeɛ me nso memfiri wiase no.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="17">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Yɛ wɔn kronkron wɔ nokorɛ mu; w’asɛm yɛ nokorɛ.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="18">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Sɛdeɛ wosomaa me wiase no, saa ara na me nso meresoma wɔn wiase.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="19">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Na meyɛ me ho kronkron mema wɔn, na wɔn nso ayɛ kronkron nokorɛ mu.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="20">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Na ɛnyɛ yeinom nkutoo nti na mesrɛ, na mmom wɔn a wɔnam wɔn asɛm so bɛgye me adie nso nti,</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="21">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>sɛ wɔn nyinaa nyɛ baako, sɛdeɛ wo, Agya, wowɔ me mu, na mewɔ wo mu; sɛ wɔn nso nyɛ baako wɔ yɛn mu, na wiase nnye nni sɛ wo na wosomaa me.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="22">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Na mede animuonyam a wode ama me no mama wɔn, sɛ wɔnyɛ baako, sɛdeɛ yɛyɛ baako no.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="23">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Mewɔ wɔn mu, na wowɔ me mu, na wɔawie pɛyɛ baakoyɛ mu, na wiase ahunu sɛ, wo na wosomaa me, na wodɔ wɔn sɛdeɛ wodɔ me no.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="24">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Agya, wɔn a wɔde wɔn ama me no, mepɛ sɛ faako a mewɔ no, wɔn nso mmɛka me ho, na wɔnhunu m’animuonyam a womaa me no, ɛfiri sɛ wodɔ me ansa na wɔhyɛɛ wiase ase.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="25">
            <wj>
                <content>Agya Tenenee, wiase anhu wo, na me deɛ, mahu wo, na yeinom ahunu sɛ wo na wosomaa me;</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="26">
            <wj>
                <content>na mayi wo din makyerɛ wɔn, na mɛyi makyerɛ. Na ɔdɔ a wode dɔ me no atena wɔn mu, na matena wɔn mu.</content>
            </wj>
        </verse>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">2</content>
            <content>: Mat 11.27</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">3</content>
            <content>: 1 Yoh 5.20</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">5</content>
            <content>: Yoh 17.24; 1.1; Flp 2.6</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">6</content>
            <content>: Yoh 17.9 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">8</content>
            <content>: Yoh 16.30</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">9</content>
            <content>: Yoh 6.37; 6.44</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">10</content>
            <content>: Yoh 16.15</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">11</content>
            <content>: Yoh 10.30</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">12</content>
            <content>: Yoh 6.39; Dwom 41.9; 109.8</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">13</content>
            <content>: Yoh 15.11</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">14</content>
            <content>: Yoh 15.19</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">15</content>
            <content>: 2 Te 3.3</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">17</content>
            <content>: Yoh 6.63</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">18</content>
            <content>: Yoh 20.21</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">19</content>
            <content>: Heb 10.10</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">21</content>
            <content>: Gal 3.28</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">22</content>
            <content>: Aso 4.32</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">23</content>
            <content>: 1 Ko 6.17</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">24</content>
            <content>: Yoh 12.26</content>
        </note>
    </chapter>
    <chapter num="18">
        <verse num="1">
            <content> </content>
            <content> Yesu kaa yeinom no, ɔne n’asuafoɔ no firii adi kɔtwaa Asuo Kidron faako a turo bi wɔ, na ɔne n’asuafoɔ no kɔɔ mu. </content>
        </verse>
        <verse num="2">
            <content> Na Yuda nso a ɔyii no maeɛ no nim hɔ, ɛfiri sɛ na Yesu ne n’asuafoɔ no taa kɔhyia hɔ. </content>
        </verse>
        <verse num="3">
            <content>Ɛnna Yuda de asraafokuo ne asomfoɔ a wɔfiri asɔfoɔ mpanimfoɔ ne Farisifoɔ no nkyɛn baa hɔ; wɔkurakura ntɛnee, nkanea ne akodeɛ. </content>
        </verse>
        <verse num="4">
            <content> Ɛnna Yesu a ɔnim deɛ ɛreba ne so nyinaa no firii adie, na ɔsee wɔn sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Morehwehwɛ hwan?</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="5">
            <content>Wɔbuaa no sɛ: Yesu, Nasareni no. Yesu see wɔn sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Meni!</content>
            </wj>
            <content> Nso Yuda a ɔyii no maeɛ no nso ne wɔn na ɛgyina hɔ. </content>
        </verse>
        <verse num="6">
            <content>Ɛnna ɔsee wɔn sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Meni!</content>
            </wj>
            <content> no, wɔpimpinii akyire, na wɔhwehwee ase. </content>
        </verse>
        <verse num="7">
            <content>Ɛnna ɔbisaa wɔn bio sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Morehwehwɛ hwan?</content>
            </wj>
            <content> Na wɔse: Yesu, Nasareni no. </content>
        </verse>
        <verse num="8">
            <content>Yesu buaa sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Maka makyerɛ mo sɛ meni; enti sɛ me na morehwehwɛ me a, momma yeinom nkɔ!</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="9">
            <content> Sɛ asɛm a ɔkaa sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Wɔn a wode wɔn ama me no, mamma wɔn mu biara anyera,</content>
            </wj>
            <content> no mmra mu.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="10">
            <content>Ɛnna Simon Petro a ɔkura nkrantɛ no tweeɛ, na ɔde bɔɔ ɔsɔfo panin no akoa, na ɔtwaa n’aso nifa; na akoa no din de Malko. </content>
        </verse>
        <verse num="11">
            <content> Ɛnna Yesu see Petro sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Fa nkrantɛ no hyɛ bɔha mu! Kuruwa a m’Agya de ama me no, mennnom anaa?</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="12">
            <content>Ɛnna asraafokuo no ne wɔn safohene ne Yudafoɔ asomfoɔ no sɔɔ Yesu mu, na wɔkyekyeree no, </content>
        </verse>
        <verse num="13">
            <content>na wɔde no kɔɔ Hana nkyɛn kane; na Kaiafa a ɔdi afe no mu sɔfo panin ase ne no. </content>
        </verse>
        <verse num="14">
            <content> Nso Kaiafa no ne deɛ ɔtuu Yudafoɔ no fo sɛ: Ɛyɛ sɛ onipa baako bɛwu ama ɔman no.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="15">
            <content>Na Simon Petro ne osuani baako bi dii Yesu akyi; nso ɔsɔfo panin no nim osuani no, na ɔne Yesu hyɛnee ɔsɔfo panin no aban mu hɔ. </content>
        </verse>
        <verse num="16">
            <content>Na Petro deɛ, ɔgyinaa mfikyire pono no ano. Ɛnna osuani baako a ɔsɔfo panin no nim no no firii adi bɛka kyerɛɛ ɔbaa a ɔhwɛ pono no ano no, na ɔde Petro baa mu. </content>
        </verse>
        <verse num="17">
            <content>Ɛnna abaawa a ɔhwɛ pono no ano no see Petro sɛ: Wo nso womfiri onipa yi asuafoɔ mu bi anaa? Petro buaa sɛ: Dabi. </content>
        </verse>
        <verse num="18">
            <content>Nso na nkoa ne asomfoɔ no gyinagyina hɔ asɔ gya, ɛfiri sɛ awɔ aba, na wɔretoɔ; na Petro nso ne wɔn gyina hɔ na ɔreto bie.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="19">
            <content>Ɛnna ɔsɔfo panin no bisaa Yesu n’asuafoɔ ne ne nkyerɛkyerɛ ho asɛm. </content>
        </verse>
        <verse num="20">
            <content> Yesu buaa no sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Me deɛ, mekasaa pefee mekyerɛɛ wiase; daa mekyerɛkyerɛɛ hyia adan mu ne asɔrefie, faako a Yudafoɔ nyinaa hyia, na kokoam deɛ menkaa hwee.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="21">
            <wj>
                <content>Adɛn na wobisa me? Bisa wɔn a wɔteeɛ no, ne deɛ mesee wɔn; hwɛ, wɔn na wɔnim deɛ mekaeɛ.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="22">
            <content>Na ɔkaa saa no, asomfoɔ no mu baako a ɔgyina hɔ no bɔɔ Yesu sotorɔ kaa sɛ: Sɛdeɛ wobua ɔsɔfo panin nie? </content>
        </verse>
        <verse num="23">
            <content>Yesu buaa no sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Sɛ maka no bɔne a, di bɔne no ho adanseɛ; na sɛ ɛyɛ a, adɛn nti na wobɔɔ me?</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="24">
            <content>Hana maa wɔde homa kyekyeree no kɔmaa Ɔsɔfopanin Kaiafa.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="25">
            <content>Na Simon Petro gyina hɔ reto gya. Ɛnna wɔsee no sɛ: Wo nso, womfiri n’asuafoɔ no mu anaa? Ɔsanee sɛ: Dabi! </content>
        </verse>
        <verse num="26">
            <content>Ɔsɔfo panin no nkoa no mu baako a ɔyɛ deɛ Petro twaa n’aso no busuani kaa sɛ: Manhu wo ne no turom hɔ? </content>
        </verse>
        <verse num="27">
            <content>Ɛnna Petro sanee bio, na ntɛm ara akokɔ bɔnee.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="28">
            <content>Ɛnna wɔde Yesu firi Kaiafa nkyɛn kɔɔ amrado aban mu; na ɛyɛ anɔpatutu. Na wɔn ara deɛ, wɔanhyɛne amrado aban no mu, na efi anka wɔn, na wɔadi Twam (aduane) no. </content>
        </verse>
        <verse num="29">
            <content>Ɛnna Pilato firii adi baa wɔn nkyɛn, na ɔbisaa sɛ: Kwaadu bɛn na mobɔ tia saa onipa yi? </content>
        </verse>
        <verse num="30">
            <content>Wɔbua see no sɛ: Sɛ oyi nyɛ ɔdebɔneyɛni a, anka yɛamfa no ammrɛ wo. </content>
        </verse>
        <verse num="31">
            <content> Ɛnna Pilato see wɔn sɛ: Mo ara momfa no, na monkɔbu no atɛn sɛdeɛ mo mmara teɛ. Ɛnna Yudafoɔ no see no sɛ: Yɛn deɛ, yɛnni ho kwan sɛ yɛkum obiara. </content>
        </verse>
        <verse num="32">
            <content> (Ɛbaa saa no, na Yesu asɛm a ɔka de kyerɛɛ owu korɔ a ɔrebɛwuo no aba mu.)</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="33">
            <content>Ɛnna Pilato hyɛnee amrado aban no mu bio, na ɔfrɛɛ Yesu bisaa no sɛ: Wone Yudafoɔ hene no anaa? </content>
        </verse>
        <verse num="34">
            <content>Yesu buaa no sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Ɛfiri wo ara wo tirim na woka yei, anaasɛ nnipa bi na ɛkaa me ho asɛm kyerɛɛ woɔ?</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="35">
            <content>Pilato buaa no sɛ: Meyɛ Yudani anaa? Wo ara wo manfoɔ ne asɔfoɔ mpanimfoɔ no na wɔde wo brɛɛ me; ɛdeɛn na woyɛeɛ? </content>
        </verse>
        <verse num="36">
            <content>Yesu buaa sɛ: </content>
            <wj>
                <content>M’ahennie mfiri wiase. Sɛ m’ahennie firi wiase a, anka m’asomfoɔ bɛko na wɔamfa me anhyɛ Yudafoɔ no nsa; nanso m’ahennie mfiri ha.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="37">
            <content> Ɛnna Pilato see no sɛ: Na woyɛ ɔhene ne no? Yesu buaa sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Wo na woreka sɛ meyɛ ɔhene. Me deɛ, yei nti na wɔwoo me, na mebaa wiase, sɛ merebɛdi nokorɛ no ho adanseɛ; obiara a ɔfiri nokorɛ no mu no tie me nne.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="38">
            <content>Pilato see no sɛ: Ɛdeɛn ne nokorɛ?</content>
            <content>Na ɔkaa yei no, ɔfirii adi kɔɔ Yudafoɔ no nkyɛn bio na ɔsee wɔn sɛ: Me deɛ, menhunu ne mu afobusɛm biara. </content>
        </verse>
        <verse num="39">
            <content>Nso mowɔ amanneɛ sɛ megyaa ɔbaako mema mo Twam da mu; enti mopɛ sɛ megyaa Yudafoɔ hene no mema mo anaa? </content>
        </verse>
        <verse num="40">
            <content>Ɛnna wɔn nyinaa teaa mu bio sɛ: Ɛnyɛ oyi, na mmom Baraba! Nso Baraba yɛ odwotwafoɔ.</content>
        </verse>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">1</content>
            <content>: Mat 26.36; Mar 14.32; Luka 22.39; 2 Sa 15.23 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">2</content>
            <content>: Luka 21.37</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">4</content>
            <content>: Yoh 19.28</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">9</content>
            <content>: Yoh 6.39; 17.12</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">11</content>
            <content>: Mat 26.39</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">14</content>
            <content>: Yoh 11.49-50</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">20</content>
            <content>: Yoh 7.14; 7.26</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">31</content>
            <content>: Yoh 19.6-7</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">32</content>
            <content>: Yoh 12.32-33; Mat 20.19</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">37</content>
            <content>: 1 Ti 6.13</content>
        </note>
    </chapter>
    <chapter num="19">
        <verse num="1">
            <content>Ɛnna afei Pilato faa Yesu, na ɔkaa no mpire. </content>
        </verse>
        <verse num="2">
            <content>Na asraafoɔ no nwonoo nkasɛɛ abotire, na wɔde hyɛɛ ne ti, na wɔde ntoma kɔkɔɔ bi guguu ne so, </content>
        </verse>
        <verse num="3">
            <content>na wɔkɔɔ so ara baa ne nkyɛn kaa sɛ: Yudafoɔ hene, mo oo! Na wɔbobɔɔ no asotorɔ.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="4">
            <content>Ɛnna Pilato firii adi baa bio, na ɔsee wɔn sɛ: Hwɛ, mede no rebrɛ mo, na moahunu sɛ menhunu ne mu afobusɛm biara. </content>
        </verse>
        <verse num="5">
            <content>Ɛnna Yesu firii adi baeɛ, na ɔbɔ nkasɛɛ abotire, hyɛ atadeɛ kɔkɔɔ no. Na ɔsee wɔn sɛ: Hwɛ, onipa no nie! </content>
        </verse>
        <verse num="6">
            <content>Ɛnna asɔfoɔ mpanimfoɔ ne asomfoɔ no hunuu no no, wɔteateaa mu sɛ: Bɔ no asɛnnua mu! Bɔ no asɛnnua mu! Pilato see wɔn sɛ: Mo ara momfa no nkɔbɔ no asɛnnua mu! Na me deɛ, menhunu ne mu afobusɛm biara. </content>
        </verse>
        <verse num="7">
            <content> Yudafoɔ no buaa no sɛ: Yɛn deɛ, yɛwɔ mmara, na yɛn mmara no nti ɛtwa sɛ ɔwuo, ɛfiri sɛ ɔyɛɛ ne ho Nyankopɔn ba.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="8">
            <content>Ɛnna Pilato tee asɛm yi no, ɔsuroo pii, </content>
        </verse>
        <verse num="9">
            <content>na ɔhyɛnee amrado aban no mu bio, na ɔbisaa Yesu sɛ: Wofiri he? Na Yesu ammua no. </content>
        </verse>
        <verse num="10">
            <content>Ɛnna Pilato see no sɛ: Wo ne me nkasa? Wonnim sɛ mewɔ tumi sɛ megyaa woɔ, na mewɔ tumi sɛ mebɔ wo asɛnnua mu anaa? </content>
        </verse>
        <verse num="11">
            <content>Yesu buaa sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Sɛ wɔamfa amma wo amfiri soro a, anka wonni me so tumi biara; yei nti deɛ ɔyii me maa woɔ no na ne bɔne so.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="12">
            <content>Ɛfiri hɔ no, Pilato hwehwɛɛ sɛ ɔgyaa no; na Yudafoɔ no teaa mu sɛ: Sɛ wogyaa oyi a, wonyɛ Kaesare adamfo; obiara a ɔyɛ ne ho hene no tia Kaesare. </content>
        </verse>
        <verse num="13">
            <content>Na Pilato tee saa asɛm no, ɔde Yesu firii adi, na ɔbɛtenaa atemmuo adwa so baabi a wɔfrɛ hɔ sɛ Abo-sɛeɛ, na Hebri mu wɔfrɛ no Gabata. </content>
        </verse>
        <verse num="14">
            <content>Na ɛyɛ Twam ho nsiesie da, na ɛbɛyɛ awia dummienu. Na ɔsee Yudafoɔ no sɛ: Hwɛ, mo hene nie! </content>
        </verse>
        <verse num="15">
            <content> Na wɔteaa mu sɛ: Fa no kɔ! Fa no kɔ! Bɔ no asɛnnua mu! Pilato see wɔn sɛ: Memmɔ mo hene asɛnnua mu anaa? Asɔfoɔ mpanimfoɔ no buaa sɛ: Yɛnni ɔhene bi sɛ Kaesare. </content>
        </verse>
        <verse num="16">
            <content>Ɛno na afei ɔyii no maa wɔn hyɛɛ sɛ wɔnkɔbɔ no asɛnnua mu.</content>
            <content>Na wɔfaa Yesu de no kɔeɛ. </content>
        </verse>
        <verse num="17">
            <content>Na ɔso n’asɛnnua firii adi kɔduruu baabi a wɔfrɛ hɔ Tikwankoraabea a Hebri mu wɔfrɛ no Golgota. </content>
        </verse>
        <verse num="18">
            <content>Ɛhɔ na wɔbɔɔ no asɛnnua mu, a nnipa baanu ka ne ho n’afanu, na Yesu wɔ wɔn ntam. </content>
        </verse>
        <verse num="19">
            <content>Na Pilato twerɛɛ ɛho asɛm nso, na ɔde famm asɛnnua no atifi, na ɛka sɛ: Yesu, Nasareni, Yudafoɔ hene. </content>
        </verse>
        <verse num="20">
            <content>Saa atwerɛ yi na Yudafoɔ no mu pii kenkaneeɛ, ɛfiri sɛ, faako a wɔbɔɔ Yesu asɛnnua mu hɔ bɛn kuro no; na wɔatwerɛ no Hebri ne Roma ne Hela kasa mu. </content>
        </verse>
        <verse num="21">
            <content>Na Yudafoɔ asɔfoɔ mpanimfoɔ no see Pilato sɛ: Ntwerɛ sɛ: Yudafoɔ hene, na twerɛ sɛ: Ɔno na ɔkaa sɛ: Mene Yudafoɔ hene. </content>
        </verse>
        <verse num="22">
            <content>Pilato buaa sɛ: Deɛ matwerɛ no, matwerɛ.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="23">
            <content>Na asraafoɔ no bɔɔ Yesu asɛnnua mu no, wɔfaa ne ntoma, na wɔkyɛɛ mu nnan maa ɔsraani baako nyaa baako, ne n’atadeɛ. Nso atadeɛ nhyɛaseɛ no nni mpameeɛ, wɔnwono firi soro bɛsii fam. </content>
        </verse>
        <verse num="24">
            <content> Ɛnna wɔsesee wɔn ho sɛ: Mommma yɛnnsusuane mu, na momma yɛntwe so ntonto nhunu deɛ ɛbɛyɛ ne dea. Na twerɛsɛm a ɛse:</content>
            <block_quote>
                <content>Wɔkyɛɛ me ntoma mu faeɛ,</content>
            </block_quote>
            <block_quote kind="LEFT_INDENTED">
                <content>na m’atadeɛ so na wɔtwee ntonto, no baa mu.</content>
                <content> </content>
            </block_quote>
        </verse>
        <verse num="25">
            <content>Enti asraafoɔ no na ɛyɛɛ yeinom.</content>
            <content>Nso na Yesu ne na ne ne na nuabaa, Maria, Klopa yere ne Maria Magdalene gyina Yesu asɛnnua no ho. </content>
        </verse>
        <verse num="26">
            <content> Na Yesu hunuu ne na ne osuani a ɔdɔ no no sɛ ɔgyina hɔ no, ɔsee ne na sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Ɔbaa, hwɛ, wo ba ni!</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="27">
            <content>Afei ɔsee osuani no sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Hwɛ, wo na nie!</content>
            </wj>
            <content> Na ɛfiri dɔn no ara mu no, osuani no de no kɔɔ ɔno ara ne fie.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="28">
            <content> </content>
            <content> Yei akyiri a Yesu hunuu sɛ wɔanya awie nnoɔma nyinaa no, (sɛdeɛ ɛbɛyɛ na twerɛsɛm no aba mu nti), ɔkaa sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Osukɔm de me.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="29">
            <content> Nso na nsa kekakeka adeɛ bi ma si hɔ, na wɔde nsa no bi hyɛɛ sapɔ ma, na wɔde tuaa sommɛ ano de kaa n’ano. </content>
        </verse>
        <verse num="30">
            <content>Ɛnna Yesu gyee nsa kekakeka no, ɔkaa sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Mawie!</content>
            </wj>
            <note_ref>1</note_ref>
            <content> Na ɔbɔɔ ne tiri ase na ɔgyae ne honhom mu.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="31">
            <content> </content>
            <content> Nso na da no yɛ Ahosiesie da, na sɛdeɛ ɛbɛyɛ na amu no renka asɛnnua no so homeda, ɛfiri sɛ, na saa homeda no yɛ da kɛseɛ nti, Yudafoɔ no bɛsrɛɛ Pilato sɛ wɔnkɔbubu wɔn nnyawa na wɔnyi wɔn. </content>
        </verse>
        <verse num="32">
            <content>Ɛnna asraafoɔ no ba bɛbubuu deɛ ɔdi kan no nnyawa ne deɛ ɔka ho a wɔbɔɔ wɔn ne Yesu asɛnnua mu no deɛ. </content>
        </verse>
        <verse num="33">
            <content>Na wɔduruu Yesu soɔ na wɔhunuu sɛ wawu dada no, wɔammubu ne nnyawa. </content>
        </verse>
        <verse num="34">
            <content>Na asraafoɔ no mu baako de pea wɔɔ ne mfe mu, na ntɛm ara na mogya ne nsuo firii mu baeɛ. </content>
        </verse>
        <verse num="35">
            <content>Na deɛ ɔhunuiɛ no adi adanseɛ, — na n’adanseɛ no yɛ nokorɛ, na ɔno deɛ, ɔnim sɛ ɔka nokorɛ, — na mo nso moagye adi. </content>
        </verse>
        <verse num="36">
            <content> Na wɔyɛɛ yeinom na twerɛsɛm a ɛse: Wɔmmmu ne dompe bi, no aba mu. </content>
        </verse>
        <verse num="37">
            <content> Na bio twerɛsɛm foforɔ se: Wɔbɛhwɛ deɛ wɔwɔɔ no (pea) no.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="38">
            <content>Na yeinom akyiri no, Yosef a ɔfiri Arimatea a ɔyɛ Yesu suani, na Yudafoɔ ho hu nti, ɔyɛɛ no kokoam no, bɛsrɛɛ Pilato sɛ ɔmma no nyi Yesu amu no; na Pilato maa no ɛho kwan. Na ɔba bɛyii n’amu no. </content>
        </verse>
        <verse num="39">
            <content> Na Nikodemo nso a da bi ɔbaa Yesu nkyɛn anadwoɔ no bae, na ɔde korɔbɔ ne pɛprɛ mfrafraeɛ bɛyɛ nkariboɔ ɔha bae. </content>
        </verse>
        <verse num="40">
            <content>Ɛnna wɔfaa Yesu amu no, na wɔde nwera ne nnuro kyekyeree ne ho, sɛdeɛ Yudafoɔ amusie teɛ no. </content>
        </verse>
        <verse num="41">
            <content>Nso faako a wɔbɔɔ no asɛnnua mu hɔ no, turo bi wɔ hɔ, na turo no mu na ɔboda foforɔ bi a wɔmfaa onipa ntoo mu da wɔ; </content>
        </verse>
        <verse num="42">
            <content>na ɛhɔ na Yudafoɔ Ahosiesie da no nti, wɔde Yesu kɔtoeɛ, ɛfiri sɛ ɔboda no na ɛbɛn.</content>
        </verse>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">7</content>
            <content>: Yoh 10.33; Lew 24.16</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">15</content>
            <content>: Yoh 19.6</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">24</content>
            <content>: Dwom 22.18</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">26</content>
            <content>: Yoh 13.23</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">28</content>
            <content>: Yoh 13.3; 18.4; Dwom 22.15 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">29</content>
            <content>: Dwom 69.21</content>
        </note>
        <note num="1">
            <content kind="REF_VERSE_START">30</content>
            <content> </content>
            <content>Hela kasa no ka no sɛ: </content>
            <content kind="EM">Wɔawie!</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">31</content>
            <content>: Deut 21.23 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">36</content>
            <content>: Eks 12.46</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">37</content>
            <content>: Sak 12.10; Adi 1.7</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">39</content>
            <content>: Yoh 3.2; Mat 2.11</content>
        </note>
    </chapter>
    <chapter num="20">
        <verse num="1">
            <content>Na da a ɛdi nnawɔtwe kan anɔpatutuutu a esum da so wɔ mu no, Maria Magdalene baa ɔboda no ho, na ɔbɛhunuu sɛ wɔayi ɔboɔ no afiri ɛda no ano. </content>
        </verse>
        <verse num="2">
            <content> Ɛnna ɔtuu mmirika baa Simon Petro ne osuani baako a Yesu dɔ no no nkyɛn, na ɔsee wɔn sɛ: Wɔayi Awurade afiri ɛda no mu, na yɛnnim faako a wɔde no akɔtoɔ. </content>
        </verse>
        <verse num="3">
            <content>Ɛnna Petro ne osuani baako no firii adi baa ɛda no ho. </content>
        </verse>
        <verse num="4">
            <content>Na wɔn baanu nyinaa tutuu mmirika, na osuani baako no yɛɛ ntɛm siane Petro ho, na ɔkɔduruu ɛda no ho kane. </content>
        </verse>
        <verse num="5">
            <content>Na ɔbrɛɛ ne mu ase hwɛɛ mu no, n’ani bɔɔ nwera no so sɛ ɛgu hɔ deɛ, nanso wankɔ mu.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="6">
            <content>Ɛnna Simon Petro dii n’akyiri baeɛ, na ɔkɔɔ ɛda no mu, na ɔhwɛɛ nwera a ɛgu hɔ no </content>
        </verse>
        <verse num="7">
            <content> ne duku a wɔde bɔɔ ne tire nanso sɛ ɛngu nwera no ho, na mmom wɔabobɔ ɛno nkutoo da baabi no. </content>
        </verse>
        <verse num="8">
            <content>Ɛno na afei osuani baako a ɔduruu ɛda no ho kane no nso hyɛnee mu, na ɔhunui, na ɔgye dii. </content>
        </verse>
        <verse num="9">
            <content> Na na wɔnnya nhunuu twerɛsɛm no, sɛ ɛtwa sɛ ɔsɔre firi awufoɔ mu no. </content>
        </verse>
        <verse num="10">
            <content>Ɛnna asuafoɔ no sane baa wɔn fie bio.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="11">
            <content>Na Maria deɛ, na ɔgyina ɔboda no ho resu. Ɛnna ɔresu no, ɔbɔɔ ne mu ase hwɛɛ ɛda no mu, </content>
        </verse>
        <verse num="12">
            <content>na ɔhunuu abɔfoɔ a wɔhyɛ ntadeɛ fitaa sɛ wɔtete hɔ, ɔbaako te atifi, na ɔbaako te anafoɔ, faako a Yesu amu daeɛ hɔ. </content>
        </verse>
        <verse num="13">
            <content>Na wɔbisaa no sɛ: Ɔbaa, adɛn na woresu? Ɔsee wɔn sɛ: Ɛfiri sɛ wɔafa me wura kɔ, na mennim faako a wɔde no akɔtoɔ.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="14">
            <content>Na ɔkaa saa no, ɔdanee ne ho hwɛɛ n’akyi, na ɔhunuu Yesu sɛ ɔgyina hɔ, na na ɔnnim sɛ ɛyɛ Yesu. </content>
        </verse>
        <verse num="15">
            <content>Yesu see no sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Ɔbaa, adɛn na woresu? Worehwehwɛ hwan?</content>
            </wj>
            <content> Na ɔno deɛ, ɔsusuu sɛ ɛyɛ turom hɔ hwɛfoɔ nti, ɔsee no sɛ: Owura, sɛ woafa no afiri ha a, kyerɛ me faako a wode no akɔtoɔ, na menkɔfa no! </content>
        </verse>
        <verse num="16">
            <content>Yesu see no sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Maria!</content>
            </wj>
            <content> Na ɔdanee ne ho see no Hebri kasa mu sɛ: Raboni! (aseɛ ne sɛ: Ɔkyerɛkyerɛfoɔ). </content>
        </verse>
        <verse num="17">
            <content> Yesu see no sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Mfa wo nsa nka me, na mennya menkɔɔ ɔsoro, m’Agya nkyɛn. Na kɔ me nuanom nkyɛn kɔka kyerɛ wɔn sɛ merebɛkɔ ɔsoro, m’Agya ne mo Agya ne me Nyankopɔn ne mo Nyankopɔn nkyɛn.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="18">
            <content>Na Maria Magdalene ba bɛka kyerɛɛ asuafoɔ no sɛ: Mahunu Awurade; ne nsɛm a ɔka kyerɛɛ no no nyinaa.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="19">
            <content>Ɛnna da a ɛdi nnawɔtwe kan no ara, ɛduruu anwummerɛ na Yudafoɔ ho hu nti wɔatoto apono mu faako a asuafoɔ no ahyia hɔ no, Yesu ba bɛgyinaa wɔn mfimfini, na ɔsee wɔn sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Asomdwoeɛ nka mo!</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="20">
            <content> Na ɔkaa saa no, ɔde ne nsa ne ne mfe mu kyerɛɛ wɔn. Na asuafoɔ no hunuu Awurade no, wɔn ani gyeeɛ. </content>
        </verse>
        <verse num="21">
            <content> Ɛnna Yesu see wɔn bio sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Asomdwoeɛ nka mo! Sɛdeɛ Agya no asoma me no, me nso mesoma mo.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="22">
            <content>Na ɔkaa saa no, ɔhome guu wɔn so, na ɔsee wɔn sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Monnye Honhom Kronkron!</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="23">
            <content> </content>
            <wj>
                <content>Wɔn a mode wɔn bɔne kyɛ wɔn no, wɔde akyɛ wɔn; na wɔn a momma wɔn bɔne tena hɔ no, wɔama no atena hɔ.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="24">
            <content> </content>
            <content> Na Toma, dummienu no mu baako a wɔfrɛ no Ata no, nni wɔn mu na Yesu baeɛ. </content>
        </verse>
        <verse num="25">
            <content> Ɛnna asuafoɔ no see no sɛ: Yɛahunu Awurade. Na Toma ka kyerɛɛ wɔn sɛ: Sɛ manhunu ne nsam nnadewa no ananmu, na mamfa me nsateaa manka nnadewa no ananmu a, merennye menni.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="26">
            <content> </content>
            <content> Na ɛno akyiri nnawɔtwe, na n’asuafoɔ no wɔ ɛdan mu bio, na Toma ka wɔn ho. Na Yesu bae, nso na apono no mu atoto, na ɔbɛgyinaa wɔn mfimfini, na ɔkaa sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Asomdwoeɛ nka mo!</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="27">
            <content>Ɛnna afei ɔsee Toma sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Fa wo nsateaa bra ha na bɛhwɛ me nsamu, na fa wo nsa bɛka me mfe mu, na nyɛ okyinnyegyefoɔ, na gye di!</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="28">
            <content> Toma bua see no sɛ: M’Awurade ne me Nyankopɔn! </content>
        </verse>
        <verse num="29">
            <content> Yesu see no sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Toma, sɛ woahu me nti na woagye adie. Nhyira ne wɔn a wɔnhunuiɛ, na wɔgye die.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="30">
            <content>Na afei, nsɛnkyerɛnneɛ pii nso wɔ hɔ a Yesu yɛɛ no asuafoɔ no anim a wɔantwerɛ no nwoma yi mu. </content>
        </verse>
        <verse num="31">
            <content> Na yeinom na wɔatwerɛ sɛ monnye nni sɛ Yesu ne Kristo no, Nyankopɔn Ba, na mogye di a, moanya nkwa ne din mu.</content>
        </verse>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">2</content>
            <content>: Yoh 13.23</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">7</content>
            <content>: Yoh 11.44</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">9</content>
            <content>: 1 Ko 15.4; Aso 2.24-32</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">17</content>
            <content>: Heb 2.11-12</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">20</content>
            <content>: 1 Yoh 1.1</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">21</content>
            <content>: Yoh 17.18</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">23</content>
            <content>: Mat 16.19; 18.18</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">24</content>
            <content>: Yoh 11.16; 14.5 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">25</content>
            <content>: Yoh 19.34</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">26</content>
            <content>: Yoh 20.19 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">28</content>
            <content>: Yoh 1.1</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">29</content>
            <content>: 1 Pe 1.8</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">31</content>
            <content>: 1 Yoh 5.13</content>
        </note>
    </chapter>
    <chapter num="21">
        <verse num="1">
            <content>Yeinom akyiri no, Yesu yii ne ho kyerɛɛ n’asuafoɔ no bio Tiberia po ho. Na sɛdeɛ ɔyii ne ho kyerɛeɛ nie: </content>
        </verse>
        <verse num="2">
            <content> Na Simon Petro ne Toma a wɔfrɛ no Ata ne Natanael a ɔfiri Kana a ɛwɔ Galilea ne Sebedeo mma ne n’asuafoɔ no mu baanu nso wɔ hɔ. </content>
        </verse>
        <verse num="3">
            <content>Simon Petro see wɔn sɛ: Merekɔ po. Wɔsee no sɛ: Yɛn nso, yɛne wo bɛkɔ. Wɔfirii adi kɔɔ kodoɔ mu, na anadwo no, wɔannyi hwee. </content>
        </verse>
        <verse num="4">
            <content> Na adeɛ reyɛ akye no, Yesu bɛgyinaa mpoano, nanso na asuafoɔ no nnim sɛ ɛyɛ Yesu. </content>
        </verse>
        <verse num="5">
            <content> Ɛnna Yesu bisaa wɔn sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Yaanom, moanya nam anaa?</content>
            </wj>
            <content> Wɔbuaa no sɛ: Dabi. </content>
        </verse>
        <verse num="6">
            <content> Na ɔsee wɔn sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Momfa asau no ngu kodoɔ no nifa, na mobɛnya bi.</content>
            </wj>
            <content> Ɛnna wɔguiɛ, na mpataa no dodoɔ nti, na wɔntumi ntwe asau no bio. </content>
        </verse>
        <verse num="7">
            <content> Ɛnna osuani a Yesu dɔ no no see Petro sɛ: Ɛyɛ Awurade a! Ɛnna Simon Petro tee sɛ ɛyɛ Awurade no, ɔde n’atadeɛ kyekyeree ne ho soɔ, ɛfiri sɛ na ɔda adagya, na ɔtoo ne ho hwee ɛpo no mu. </content>
        </verse>
        <verse num="8">
            <content>Na asuafoɔ a aka no nam kodoɔ kumaa no mu bae, na wɔne asase so nware, na ɛbɛyɛ basafa ɔha, na wɔtwee asau no ne mpataa no.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="9">
            <content>Na wɔsii fam no, wɔhunuu nnyansramma a ɛnam gu soɔ ne paanoo. </content>
        </verse>
        <verse num="10">
            <content>Na Yesu see wɔn sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Momfa nam a moyii no seesei no bi mmra!</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="11">
            <content>Simon Petro kɔe, na ɔkɔtwee asau no baa asase so; na mpataa akɛseɛ ɔha aduonum mmiɛnsa ayɛ no ma; wɔdɔɔso saa deɛ, nanso asau no antete. </content>
        </verse>
        <verse num="12">
            <content>Yesu see wɔn sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Mommra mmɛka mo ano.</content>
            </wj>
            <content> Nso asuafoɔ no mu biara antumi ammisa no sɛ: Woyɛ hwan? Na wɔnim sɛ ɛyɛ Awurade. </content>
        </verse>
        <verse num="13">
            <content> Ɛnna Yesu bɛfaa paanoo no de maa wɔn, ɛne apataa no saa ara. </content>
        </verse>
        <verse num="14">
            <content>Yei ne ne mprɛnsa so a Yesu nyane firii awufoɔ mu no, ɔyii ne ho kyerɛɛ asuafoɔ no.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="15">
            <content> </content>
            <content> Ɛnna wɔdidi wieeɛ no, Yesu see Simon Petro sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Simon, Yohane ba, wodɔ me sene yeinom?</content>
            </wj>
            <content> Ɔsee no sɛ: Aane, Awurade, wonim sɛ medɔ wo. Yesu see no sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Yɛne me nnwammaa!</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="16">
            <content> Yesu see no ne mprenu so sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Simon, Yohane ba, wodɔ me?</content>
            </wj>
            <content> Ɔsee no sɛ: Aane, Awurade, wonim sɛ medɔ wo. Yesu see no sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Hwɛ me nnwan!</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="17">
            <content> Ɔsee no ne mprɛnsa so sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Simon, Yohane ba, wodɔ me?</content>
            </wj>
            <content> Ɛyɛɛ Petro awerɛho sɛ wabisa no mprɛnsa sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Wodɔ me?</content>
            </wj>
            <content> Na ɔbuaa no sɛ: Awurade, wonim ade nyinaa, wonim sɛ medɔ wo. Yesu see no sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Yɛne me nnwan!</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="18">
            <wj>
                <content>Mereka akyerɛ wo nokorɛ mu pa ara sɛ, woyɛ aberanteɛ no, wobɔɔ abɔsoɔ, na wokɔɔ faako a wopɛ; na wonya bɔ akora a, wobɛtene wo nsa, na obi abɔ wo abɔsoɔ, na ɔde wo akɔ faako a wompɛ.</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="19">
            <content> (Ɔkaa yei de kyerɛɛ owu ko a ɔde bɛhyɛ Onyankopɔn animuonyam.) Na ɔkaa yei no, ɔsee no sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Di m’akyi!</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="20">
            <content> </content>
            <content> Ɛnna Petro danee n’ani no, ɔhunuu osuani a Yesu dɔ no no sɛ ɔdi wɔn akyire, ɔno na ɔtweree ne kokom adidie no ase a ɔkaa sɛ: Awurade, hwan ne deɛ ɔbɛyi wo ama no? </content>
        </verse>
        <verse num="21">
            <content>Ɔno na Petro hunuu no no, ɔsee Yesu sɛ: Awurade, na oyi ɛ? </content>
        </verse>
        <verse num="22">
            <content>Yesu see no sɛ: </content>
            <wj>
                <content>Sɛ mepɛ sɛ ɔtena hɔ kɔsi sɛ mɛba a, ɛfa wo ho bɛn? Wo deɛ, di m’akyi!</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="23">
            <content>Ɛnna asɛm yi trɛɛ anuanom no mu sɛ saa osuani no renwu; nanso Yesu anka ankyerɛ no sɛ ɔrenwu, na ɔse: </content>
            <wj>
                <content>Mepɛ sɛ ɔtena hɔ kɔsi sɛ mɛba a, ɛfa wo ho bɛn?</content>
            </wj>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="24">
            <content> </content>
            <content> Oyi ne osuani a ɔdi yeinom ho adanseɛ na ɔtwerɛɛ yeinom no; na yɛnim sɛ n’adanseɛ no yɛ nokorɛ.</content>
            <content> </content>
        </verse>
        <verse num="25">
            <content> </content>
            <content> Na nnoɔma pii wɔ hɔ nso a Yesu yɛeɛ, ɛno na sɛ wɔtwerɛɛ ne nyinaa mmaako mmaako a, anka mesusu sɛ, nwoma a wɔbɛtwerɛ no rensene wiase mpo.</content>
        </verse>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">2</content>
            <content>: Yoh 1.46</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">4</content>
            <content>: Yoh 20.14; Luka 24.16</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">5</content>
            <content>: Luka 24.41</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">6</content>
            <content>: Luka 5.4-7</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">7</content>
            <content>: Yoh 13.23</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">13</content>
            <content>: Yoh 6.11</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">15</content>
            <content>: Yoh 1.43 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">16</content>
            <content>: 1 Pe 5.2; 5.4</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">17</content>
            <content>: Yoh 13.38; 16.30</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">19</content>
            <content>: Yoh 13.36</content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">20</content>
            <content>: Yoh 13.23 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">24</content>
            <content>: Yoh 15.27 </content>
        </note>
        <note kind="CROSS_REFERENCES">
            <content kind="REF_VERSE_START">25</content>
            <content>: Yoh 20.30 </content>
        </note>
    </chapter>
</book>
